<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-letter.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-letter.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-letter.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?editem template="letter" adaptation="md"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:pcm="http://www.masereeuw.nl/namespaces/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="nl">Isaac Israëls aan Jo van Gogh-Bonger. Solo (Surakarta, Java), 28 februari 1922.</title>
            <title xml:lang="en">Isaac Israëls to Jo van Gogh-Bonger. Solo (Surakarta, Java), 28 February 1922.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name ref="https://huygens.knaw.nl/en">Huygens Institute for the History and Culture of the Netherlands (KNAW)</name>
               <name ref="https://www.vangoghmuseum.nl/en">Van Gogh Museum Amsterdam</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
            <date when="2999-12-31">TODO date</date>
            <availability status="unknown">
               <licence target="dummy">
                  <p>Dummy</p>
               </licence>
            </availability>
            <ptr type="webedition" target="TODO"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>The Netherlands</country>
                  <settlement>Amsterdam</settlement>
                  <institution>VGM</institution>
                  <idno>b8647V2008</idno>
                  <altIdentifier type="ii">
                     <idno>097</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="letter"/>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <rs type="person" ref="bio.xml#pers141">Isaac Israëls</rs>
               <date when="1922-02-08"/>
               <placeName>Solo, Dutch East Indies</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <rs type="person" ref="bio.xml#pers140">Jo van Gogh-Bonger</rs>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface n="1r" xml:id="s1r">
         <graphic url="todo"/>
      </surface>
      <surface n="1v" xml:id="s1v">
         <graphic url="todo"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body divRole="original-translation">
         <div type="original" xml:lang="nl">
            <pb xml:id="pb.orig.nl.1" f="1r" facs="#s1r" n="1"/>
            <p xml:id="p.orig.nl.1" n="1">Solo</p>
            <p xml:id="p.orig.nl.2" n="2">28 Febr.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p xml:id="p.orig.nl.3" n="3">Beste Jo,</p>
            <p xml:id="p.orig.nl.4" n="4">In dit apenland, zooals jij het noemt, heb ik tot dusver geen enkele aap ontmoet, zelfs geen witte mier maar hier moet ik 3 maal tikken want er <hi rend="italics">zijn</hi> er wel, en genoeg.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.1"/>
            </p>
            <p xml:id="p.orig.nl.5" n="5" rend="indent">Het is hier een plaats waar men – tenminste ik – veel kan doen. Ik geloof bepaald dat ik hier vorderingen in de schilderkunst gemaakt heb.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.2"/> Het schijnt dat ik heelemaal op de slechte weg was en dat ik eigenlijk nooit iets uitvoerde bij ons. Het komt mij soms voor dat het hier naderhand een tweede Barbizon moet worden, Bali is al een beetje op weg.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.3"/>
            </p>
            <p xml:id="p.orig.nl.6" n="6" rend="indent">De warmte hier is heel anders dan men denkt. Ik heb er wel niets geen last van maar ’t is nu de regentijd, <hi rend="italics">men</hi> zegt (ik geloof hoe langer hoe minder wat <hi rend="italics">men</hi> van Indië zegt) dat ’t hier in de droge tijd veel heeter is. Net als bij ons is ’t de eene dag veel warmer als de andere. En net als bij ons voel je je de eene dag heel anders dan de andere. De eene dag vind je alles beroerd en bespottelijk dat je hier zit, een andere keer vin je jezelf juist verbazend slim!</p>
            <p xml:id="p.orig.nl.7" n="7" rend="indent">Nogal aardig van jou dat je me tenminste schrijft.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.4"/> De meeste vrienden beschouwen je geloof ik als afgedaan als je eenmaal hier zit, ze <pb f="1v" facs="#s1v" n="2"/> begrijpen niet dat ’t eenigste wat je hier hebt is: de mail!!! </p>
            <p xml:id="p.orig.nl.8" n="8" rend="indent">Je hebt natuurlijk <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Veth</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna</rs> al lang gezien.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.5"/> Die arme <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna</rs>, wat had zij het te pakken op Bali.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.6"/> Ik ben erg benieuwd te hooren hoe ’t met haar gegaan is op reis.</p>
            <p xml:id="p.orig.nl.9" n="9" rend="indent">Die reis is misschien het meest curieuze van het heele geval – Java is niets curieus. Maar dat samenzijn met al die menschen waardoor je allerlei sociale qualiteiten in je ontdekt die je niet wist dat je bezat! En toch is ’t maar verbeelding want ik geloof: eigenlijk beschouwen ze je toch niet als “vol” (wel als eenigzins dol). Er waren er wel bij aan wie ik alle dagen denk uit vreugde dat ik ze niet meer zie!</p>
            <p xml:id="p.orig.nl.10" n="10" rend="indent">En nou nog terug ook, god god wat een gedoe toch, ik kom er maar niet toe om passage te bespreken.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.a"/> Eigenlijk is het hier best – voor een tijdje. I say, what do we have at home???<ptr type="note" target="#note.orig.nl.b"/> Ja jij, je bent heusch een echt Javaantje met je kleinkinderen, ’t is merkwaardig hoe aardig of ze hier met kleine kinderen zijn en hoe hardvochtig met dieren.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.7"/> Wat is preferabel?<ptr type="note" target="#note.orig.nl.c"/> Bij ons is ’t dikwijls andersom.</p>
            <p xml:id="p.orig.nl.11" n="11" rend="indent">Well dear, good bye. Als je me direkt weer schrijft krijg ik je brief hoogstwaarschijnlijk nog wel hier. Bizondere groeten aan <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Jos</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs>
               <ptr type="note" target="#note.orig.nl.8"/> (<hi rend="italics">niets</hi> voor hem hier!).</p>
            <p xml:id="p.orig.nl.12" n="12" rend="indent">Steeds,</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p xml:id="p.orig.nl.13" n="13">Je</p>
            <p xml:id="p.orig.nl.14" n="14">Isaac</p>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="en">
            <pb xml:id="pb.tr.en.1"
                corresp="#pb.orig.nl.1"
                f="1r"
                facs="#s1r"
                n="1"/>
            <p xml:id="p.tr.en.1" corresp="#p.orig.nl.1" n="1">Solo</p>
            <p xml:id="p.tr.en.2" corresp="#p.orig.nl.2" n="2">28 Febr.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p xml:id="p.tr.en.3" corresp="#p.orig.nl.3" n="3">Dear Jo,</p>
            <p xml:id="p.tr.en.4" corresp="#p.orig.nl.4" n="4">In what you call this monkey country, I have yet to meet a single monkey, not even a white ant, but I have to knock 3 times here, because they  <hi rend="italics">are</hi> here, and enough.<ptr type="note" target="#note.tr.en.1"/>
            </p>
            <p xml:id="p.tr.en.5" corresp="#p.orig.nl.5" n="5" rend="indent">This a place where people – at least I – can do a lot. I definitely believe that I’ve made progress in painting here.<ptr type="note" target="#note.tr.en.2"/> It seems that I was on the wrong path altogether and that I actually never executed anything at home. It sometimes occurs to me that this should become a second Barbizon afterwards. Bali is already a little bit on the way.<ptr type="note" target="#note.tr.en.3"/>
            </p>
            <p xml:id="p.tr.en.6" corresp="#p.orig.nl.6" n="6" rend="indent">The heat here is very different from what people think. I don’t have any problem with it, but it is the rainy season now; <hi rend="italics">people</hi> say (I believe less and less what <hi rend="italics">people</hi> say about Indonesia) that it’s much hotter here in the dry season. The same as it is at home, one day is much warmer than another. And the same as at home, you feel very different on one day than on another. One day you think everything’s miserable and it’s ridiculous that you’re here, another time you find yourself surprisingly clever!</p>
            <p xml:id="p.tr.en.7" corresp="#p.orig.nl.7" n="7" rend="indent">It’s very nice of you that at least you write to me.<ptr type="note" target="#note.tr.en.4"/> I think most friends regard you as finished once you’re here, they <pb f="1v" facs="#s1v" n="2"/> don’t understand that the only thing you’ve got here is: the mail!!! </p>
            <p xml:id="p.tr.en.8" corresp="#p.orig.nl.8" n="8" rend="indent">Of course you’ve seen <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Veth</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna</rs> long since.<ptr type="note" target="#note.tr.en.5"/> That poor , she really got so unwell on Bali.<ptr type="note" target="#note.tr.en.6"/> I’m very curious to hear how she got on during the journey.</p>
            <p xml:id="p.tr.en.9" corresp="#p.orig.nl.9" n="9" rend="indent">That journey is perhaps the most curious aspect of the whole thing – there is nothing curious about Java. But that being together with all those people so that you discover all sorts of social qualities in yourself that you didn’t know that you possessed! And yet it’s just imagination for I believe they actually don’t take you seriously (they do as somewhat mad). There were some among them about whom I think with joy every day that I won’t see them again! </p>
            <p xml:id="p.tr.en.10"
               corresp="#p.orig.nl.10"
               n="10"
               rend="indent">And now going back as well. God, God, what a performance, I can’t get round to booking a passage. Actually it’s all right here – for a little while. I say, what do we have at home??? Yes, you, you’re a real little Javanese with your grandchildren. It’s remarkable how gentle they are here with small children and how heartless with animals.<ptr type="note" target="#note.tr.en.7"/> What is preferable? With us it’s often the other way round.</p>
            <p xml:id="p.tr.en.11"
               corresp="#p.orig.nl.11"
               n="11"
               rend="indent">Well dear, good bye. If you write back to me right away, I shall most probably still get your letter here. Special greetings to <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Jos</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs>
               <ptr type="note" target="#note.tr.en.8"/> (<hi rend="italics">nothing</hi> for him here!).</p>
            <p xml:id="p.tr.en.12"
               corresp="#p.orig.nl.12"
               n="12"
               rend="indent">Ever,</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p xml:id="p.tr.en.13" corresp="#p.orig.nl.13" n="13">Your</p>
            <p xml:id="p.tr.en.14" corresp="#p.orig.nl.14" n="14">Isaac</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <standOff>
      <listAnnotation type="typednotes" xml:lang="nl">
         <note xml:id="note.d425e16170" type="dating">
            <p>Briefhoofd: ‘Solo 28 Febr.’ Dit was in het jaar 1922 toen Israëls in Solo (midden-Java) verbleef. Hij logeerde er vanaf 22 december 1921 in Hotel Slier, zoals blijkt uit een brief die hij schreef aan <rs type="person" ref="bio.xml#pers129">Willem Witsen</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers013">Augusta Maria Witsen-Schorr</rs>. <hi rend="italics">KBH</hi> 75 C 51; 25 december 1921.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="typednotes" xml:lang="en">
         <note xml:id="note.d425e16403" type="dating">
            <p>Letter headed ‘Solo 28 Febr.’ This was in 1922, when Israëls was in Solo (Central Java). He stayed in the Hotel Slier there from 22 December 1921, as emerges from a letter he wrote to <rs type="person" ref="bio.xml#pers129">Willem Witsen</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers013">Augusta Maria Witsen-Schorr</rs>. <hi rend="italics">KBH</hi> 75 C 51; 25 December 1921.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="notes" xml:lang="nl">
         <note n="1" xml:id="note.orig.nl.1">
            <p>Drie keer tikken om het af te kloppen, te bezweren dat die witte mieren (<hi rend="italics">Thermes fatalis</hi>) wegblijven. Deze mieren zijn in staat in één nacht een houten boekenkist weg te knagen of ongemerkt een compleet huis te vernielen, aldus Eduard Selberg, <hi rend="italics">Reis naar Java en bezoek op het eiland Madura</hi>. Vertaald uit het Duits. Amsterdam 1846, p. 134. Jo was in de veronderstelling dat op Java veel apen te zien zouden zijn.</p>
         </note>
         <note n="2" xml:id="note.orig.nl.2">
            <p>Israëls schilderde aan het hof van de Mangkoenegara. Hij was er productief: maakte portretten en schilderde de muzikanten en danseressen. Door introductiebrieven van de Javaanse schrijver <rs type="person" ref="bio.xml#pers109">Raden Mas Noto Soeroto</rs> en van de danser <rs type="person" ref="bio.xml#pers108">Raden Mas Jodjana</rs>, met wie Israëls in 1915-1916 in Den Haag bevriend raakte, verkreeg hij toegang tot de residentie (kraton).</p>
         </note>
         <note n="3" xml:id="note.orig.nl.3">
            <p>In navolging van de School van Barbizon, waarmee de schilders werden aangeduid die in de periode 1830 tot 1870 werkten in de buurt van Barbizon bij Fontainebleau. Daartoe werden onder anderen <rs type="person" ref="bio.xml#pers121">Théodore Rousseau</rs>, <rs type="person" ref="bio.xml#pers068">Jean-Baptiste Corot</rs>, <rs type="person" ref="bio.xml#pers023">Charles-François Daubigny</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers069">Jean-François Millet</rs> gerekend. Bali heeft altijd veel aantrekkingskracht uitgeoefend op kunstenaars.</p>
         </note>
         <note n="4" xml:id="note.orig.nl.4">
            <p>Israëls moet Jo voor zijn vertrek zijn reisschema hebben gegeven of ze wist dit via <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Jan</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna Veth</rs>, want anders zou ze niet hebben geweten waar ze haar brieven heen kon sturen. Mogelijk had ze het adres van <rs type="person" ref="bio.xml#pers115">Saskia Veth</rs> in Weltrevreden, zie de volgende noot.</p>
         </note>
         <note n="5" xml:id="note.orig.nl.5">
            <p>De kunstenaar en kunstcriticus <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Jan Pieter Veth</rs> en zijn vrouw <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna Dorothea Veth-Dirks</rs> waren samen met Israëls enkele dagen in de stad Jogjakarta geweest en ze hadden de boeddhistische tempel Borubodur bezocht. Dit schreef Israëls in zijn brief van 25 december 1921 aan <rs type="person" ref="bio.xml#pers129">Willem Witsen</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers013">Augusta Maria Witsen-Schorr</rs>. Samen gingen ze ook naar Bali, waar Israëls veel vrouwenfiguren schilderde. Zie <ref target="bibliolist-nl.xml#bg031">Tent.cat. Den Haag 2005</ref>.</p>
            <p>Jo was vanaf haar jeugd bevriend geweest met <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna</rs> en had veel contact met het echtpaar <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Veth</rs> tussen 1891 en 1904, toen ze vlak bij elkaar in Bussum woonden. Tijdens Israëls’ verblijf in Indonesië woonde hun dochter <rs type="person" ref="bio.xml#pers115">Saskia</rs>, die getrouwd was met <rs type="person" ref="bio.xml#pers027">Daniël Apollonius Delprat</rs>, in Weltevreden, een voorstad van Batavia. Zie ook brief <ref target="ii098.xml">098</ref>.  <rs type="person" ref="bio.xml#pers115">Saskia</rs> reisde eveneens mee naar Bali. Gedurende de maandenlange reis maakte <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Jan Veth</rs> landschapstekeningen en geschilderde landschappen. De Veths waren van plan om op 7 februari te repatriëren, dus zullen ze begin maart terug zijn geweest in Nederland. Brief van Jan Veth aan Willem Witsen, 31 januari 1922.</p>
         </note>
         <note n="6" xml:id="note.orig.nl.6">
            <p>
               <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna Veth-Dirks</rs> had op Bali malaria opgelopen. Dit schreef <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Veth</rs> aan <rs type="person" ref="bio.xml#pers129">Witsen</rs> op 31 januari 1922 (zie de vorige noot).</p>
         </note>
         <note n="7" xml:id="note.orig.nl.7">
            <p>Jo hield erg van haar huisdieren en van haar kleinkinderen: <rs type="person" ref="bio.xml#pers119">Theo van Gogh</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers072">Johan van Gogh</rs>, die op 26 maart werd geboren, een kleine maand nadat Israëls deze brief had geschreven. Jo moet hem hebben bericht dat <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina</rs> hoogzwanger was van dit tweede kleinkind.</p>
         </note>
         <note n="8" xml:id="note.orig.nl.8">
            <p>Jo’s schoondochter <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina Wibaut</rs> en haar zoon <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="notes" xml:lang="en">
         <note n="1" xml:id="note.tr.en.1">
            <p>Knock three times to keep the white ants away (<hi rend="italics">Thermes fatalis</hi>). These creatures, properly known as termites, are capable of consuming a wooden bookcase in its entirety in a single night or destroying a whole house unobserved, according to Eduard Selberg, <hi rend="italics">Reis naar Java en bezoek op het eiland Madura</hi>. Translated from German. Amsterdam 1846, p. 134. Jo was under the impression that there would be lots of monkeys on Java.</p>
         </note>
         <note n="2" xml:id="note.tr.en.2">
            <p>Israëls painted at the Mangkunegaran court. He was productive there: he made portraits and painted the musicians and dancers. He had letters of introduction from the Javanese writer <rs type="person" ref="bio.xml#pers109">Raden Mas Noto Soeroto</rs> and the dancer <rs type="person" ref="bio.xml#pers108">Raden Mas Jodjana</rs>, with whom Israëls became friendly in The Hague in 1915-16, which gave him access to the royal palace (Kraton).</p>
         </note>
         <note n="3" xml:id="note.tr.en.3">
            <p>Following the Barbizon School, a name given to the painters who worked together in the neighbourhood of Barbizon near Fontainebleau in the period from 1830 to 1870. They included, among others, <rs type="person" ref="bio.xml#pers121">Théodore Rousseau</rs>, <rs type="person" ref="bio.xml#pers068">Jean-Baptiste Corot</rs>, <rs type="person" ref="bio.xml#pers023">Charles-François Daubigny</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers069">Jean-François Millet</rs>. Bali has always had a strong appeal for artists.</p>
         </note>
         <note n="4" xml:id="note.tr.en.4">
            <p>Israëls must have given Jo his travel itinerary before he left, or else she got it from <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Jan</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna Veth</rs>, otherwise she would not have known where she could send her letters. She may have got the address from <rs type="person" ref="bio.xml#pers115">Saskia Veth</rs> in Weltrevreden, see the following note.</p>
         </note>
         <note n="5" xml:id="note.tr.en.5">
            <p>The artist and art critic <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Jan Pieter Veth</rs> and his wife <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna Dorothea Veth-Dirks</rs> had been with Israëls for a few days in the town of Jogjakarta and they had visited the Buddhist Borubodur temple. Israëls wrote this in his letter of 25 December 1921 to <rs type="person" ref="bio.xml#pers129">Willem Witsen</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers013">Augusta Maria Witsen-Schorr</rs>. They also went together to Bali, where Israëls painted numerous female figures. See <ref target="bibliolist-en.xml#bg031">exh. cat. The Hague 2005</ref>.</p>
            <p>Jo had been friends with <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna</rs> since childhood and had a lot of contact with the <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Veths</rs> between 1891 and 1904, when they lived near one another in Bussum. During Israëls’s stay in Indonesia, their daughter <rs type="person" ref="bio.xml#pers115">Saskia</rs>, who was married to <rs type="person" ref="bio.xml#pers027">Daniel Apollonius Delprat</rs>, lived in Weltevreden, a suburb of Batavia. See also letter <ref target="ii098.xml">098</ref>. <rs type="person" ref="bio.xml#pers115">Saskia</rs> travelled with them to Bali. During the months-long voyage, <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Jan Veth</rs> made landscape drawings and painted landscapes. The Veths planned to repatriate on 7 February, so they must have been back in the Netherlands at the beginning of March. Letter from Jan Veth to Willem Witsen, 31 January 1922.</p>
         </note>
         <note n="6" xml:id="note.tr.en.6">
            <p>
               <rs type="person" ref="bio.xml#pers007">Anna Veth-Dirks</rs> had contracted malaria on Bali. <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Veth</rs> told <rs type="person" ref="bio.xml#pers129">Witsen</rs> in a letter of 31 January 1922 (see the previous note).</p>
         </note>
         <note n="7" xml:id="note.tr.en.7">
            <p>Jo loved her pets and her grandchildren very much: <rs type="person" ref="bio.xml#pers119">Theo van Gogh</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers072">Johan van Gogh</rs>, who was born on 26 March, less then a month after Israëls had written this letter. Jo must have told him that <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina</rs> was heavily pregnant with this second grandchild.</p>
         </note>
         <note n="8" xml:id="note.tr.en.8">
            <p>Jo’s daughter-in-law <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina Wibaut</rs> and her son <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="langnotes" xml:lang="nl">
         <note n="a" xml:id="note.orig.nl.a">
            <p>De terugtocht te boeken; vgl. het Engelse ‘to book a passage’.</p>
         </note>
         <note n="b" xml:id="note.orig.nl.b">
            <p>Ik bedoel, wat hebben we nu eigenlijk thuis???</p>
         </note>
         <note n="c" xml:id="note.orig.nl.c">
            <p>Wat heeft de voorkeur?</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
</TEI>
