<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?editem template="letter" adaptation="md"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:pcm="http://www.masereeuw.nl/namespaces/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author>Hans Luijten</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-02-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.57.1">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2025-02-14T13:55:49Z</date>
                    <name>Hans Luijten</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" xml:lang="nl">
                <head>Verantwoording</head>
                <p xml:id="p.orig.nl.1" corresp="#p.tr.en.1" n="1">In mei 2008 stelde <rs
                        type="person" ref="bio.xml#118">Sylvia Cramer</rs> in totaal 103
                    ongepubliceerde brieven van Isaac Israëls aan Jo ter beschikking voor het
                    onderzoek naar de biografie van Jo van Gogh-Bonger, dat destijds net was
                    gestart. Dit onderzoek resulteerde in 2019 in het boek <hi rend="italics">Alles
                        voor Vincent. Het leven van Jo van Gogh-Bonger</hi> (in 2022 vertaald als
                        <hi rend="italics">Jo van Gogh-Bonger. The Woman Who Made Vincent
                        Famous</hi>). In die levensbeschrijving werd voor het eerst uit deze brieven
                        geciteerd.<hi rend="Endnote_Anchor">
                        <ptr type="note" target="#note.orig.nl.1"/>
                    </hi> Ze waren afkomstig uit het bezit van Sylvia’s moeder <rs type="person"
                        ref="bio.xml#096">Mathilde Cramer-van Gogh</rs>. Dit vierde en laatste kind
                    van <rs type="person" ref="bio.xml#128">Vincent</rs> en <rs type="person"
                        ref="bio.xml#078">Josina</rs> was dus de kleindochter van Jo. Sinds augustus
                    2008 maakt deze verzameling deel uit van de collectie van de Vincent van Gogh
                    Stichting die wordt bewaard in het Van Gogh Museum. De onderhavige digitale
                    editie bevat al deze brieven. </p>
                <p xml:id="p.orig.nl.2" corresp="#p.tr.en.2" rend="indent" n="2">Isaac Israëls’
                    achternaam wordt in de literatuur op twee manieren gespeld, te weten met en
                    zonder trema op de ‘e’. In correspondenties worden interpunctie en accenten erg
                    vaak geheel achterwege gelaten. De signatuur die Israëls zelf onder zijn
                    kunstwerken zette was in kapitalen, waarboven trema’s en accenten doorgaans niet
                    worden gezet. Zelf zette hij onder zijn brieven dikwijls ‘I.I.’ of Isaac. In
                    deze uitgave is gekozen voor de spelling Israëls, analoog aan die van zijn vader
                        <rs type="person" ref="bio.xml#079">Jozef</rs>, en in overeenstemming met de
                    manier waarop de contemporaine dagbladen zijn achternaam meestal spelden en
                    waarop Jo zijn naam enkele keren schreef, zoals bijvoorbeeld in haar Dagboek op
                    13 november 1894.<hi rend="Endnote_Anchor">
                        <ptr type="note" target="#note.orig.nl.2"/>
                    </hi>
                </p>
                <p xml:id="p.orig.nl.3" corresp="#p.tr.en.3" n="3">
                    <hi rend="Illustratie-onderschrift">Jo Bonger, <hi rend="italics">Dagboek</hi>
                        4, p. 91; 13 november 1894 (detail).</hi> *Ill. ii070*</p>
                <p xml:id="p.orig.nl.4" corresp="#p.tr.en.4" n="4">Ook zijn vrienden <rs
                        type="person" ref="bio.xml#036">Frans Erens</rs> en <rs type="person"
                        ref="bio.xml#129">Willem Witsen</rs> schreven wel eens ‘Israëls’ en
                    hetzelfde deed ook <rs type="person" ref="bio.xml#134">Steenhoff</rs>, die in
                    1918 schreef: ‘Van Israëls heb ik natuurlijk een reçu’.</p>
                <p xml:id="p.orig.nl.5" corresp="#p.tr.en.5" n="5">
                    <hi rend="Illustratie-onderschrift">Willem Steenhoff aan Jo van Gogh-Bonger, <hi
                            rend="italics">Lijst van werken in bruikleen aan Rijksmuseum
                            Amsterdam</hi>, 1918 (detail). Van Gogh Museum, Amsterdam.</hi> *Ill.
                    ii069*</p>
                <p xml:id="p.orig.nl.6" corresp="#p.tr.en.6" n="6">Hoewel Jo zich vanaf 1914 weer Jo
                    van Gogh-Bonger noemde, zoals bijvoorbeeld te lezen is op de titelpagina van
                    haar uitgave <hi rend="italics">Brieven aan zijn broeder</hi> (1914), blijft
                    Israëls nog lange tijd daarna op zijn enveloppen en briefkaarten Jo Cohen
                    Gosschalk schrijven. In de metadata bij de briefteksten vanaf 1914 is in deze
                    editie overal als naam ‘Jo van Gogh-Bonger’ aangehouden.</p>
                <p xml:id="p.orig.nl.7" corresp="#p.tr.en.7" rend="indent" n="7">Van alle originele
                    brieven zijn transcripties gemaakt. Op deze afschriften zijn de leesteksten
                    gebaseerd die in deze uitgave zijn opgenomen. Daarin is interpunctie
                    stilzwijgend toegevoegd of, indien nodig, aangepast; van de dubbele punt bij
                    afkortingen is overal een punt gemaakt. Elke nieuwe zin wordt ingezet met een
                    hoofdletter. Namen, titels, landen en plaatsnamen hebben eveneens altijd een
                    hoofdletter gekregen. Enkele onderstrepingen zijn <hi rend="italics"
                        >gecursiveerd</hi> – sterk afwijkend schrift en dubbele onderstrepingen
                    hebben een <hi rend="blockletter">kleinkapitaal</hi> gekregen. Als
                    gedachtestreepjes, afhalingstekens een het eind van een citaat of parenthesen
                    ontbreken, zijn die toegevoegd. Bovendien is omwille van het woordbeeld van <hi
                        rend="italics">s’avonds</hi> en <hi rend="italics">s’morgens</hi> overal <hi
                        rend="italics">’s avonds</hi> en <hi rend="italics">’s morgens</hi> gemaakt,
                    en is van vaste samenstellingen bestaande uit twee woorden telkens één woord
                    gemaakt.</p>
                <p xml:id="p.orig.nl.8" corresp="#p.tr.en.8" rend="indent" n="8">De datering van een
                    deel van de correspondentie is en blijft problematisch. Soms zijn brieven bij
                    het ontbreken van feiten of aanwijzingen noodgedwongen ruim gedateerd of kregen
                    ze de nuancering ‘mogelijk’ of ‘waarschijnlijk’. In geval van de toekenning
                    ‘1896 of 1897’ is een brief aan het eind van 1896 geplaatst; in geval van ’10
                    februari 1896 of 10 februari 1897’ op de eerste datum. Als er een poststempel
                    voorkomt, is in de eerste noot bij elke brief altijd alleen het stempel van
                    verzending genoemd, niet (ook) de stempel(s) van ontvangst – een lezer die
                    hierin is geïnteresseerd kan de aantekeningen bij de transcripties in het Van
                    Gogh Museum raadplegen; daarin zijn alle stempels wel genoteerd. In de gevallen
                    waarin een schrijven niet is gedateerd maar er wel een poststempel is, is die
                    datum aangehouden, tenzij de aanduiding van de dag boven de brief op een dag
                    eerder wijst (brief <ref target="ii085.xml">085</ref> bijvoorbeeld heeft als
                    poststempel zaterdag 29 april, maar boven de brief staat ‘vrijdag’).</p>
                <p xml:id="p.orig.nl.9" corresp="#p.tr.en.9" rend="indent" n="9">Voor zover mogelijk
                    zijn in de noten de genoemde personen geïdentificeerd en referenties toegelicht.
                    Sommige personen en feiten konden niet worden achterhaald; zij hebben geen
                    annotatie gekregen. De noten die toelichting geven op specifiek woordgebruik of
                    een vertaling geven van een gebruikte vreemde taal (bijna altijd Frans) zijn
                    opgenomen als voetnoten en genummerd a, b, c.</p>
                <p xml:id="p.orig.nl.10" corresp="#p.tr.en.10" rend="indent" n="10">Soms krabbelde
                    Jo enkele aantekeningen op een briefkaart of enveloppe die toevallig nog op haar
                    bureau lag.<hi rend="Endnote_Anchor">
                        <ptr type="note" target="#note.orig.nl.3"/>
                    </hi>
                </p>
                <p xml:id="p.orig.nl.11" corresp="#p.tr.en.11" n="11">
                    <ref target="ii058.xml">058</ref> – <hi rend="Illustratie-onderschrift">Jo van
                        Gogh-Bonger, Adres van het Haagse Hotel Pomona</hi> *Ill. ii068*</p>
                <p xml:id="p.orig.nl.12" corresp="#p.tr.en.12" n="12">Naast de gebruikelijke
                    afkortingen zoals van maanden en plaatsen (Dec. en Amst.) gebruikte Israëls de
                    volgende afkortingen (al dan niet met puntjes):</p>
                <list type="gloss">
                    <label>B.J. / B. Jo</label>
                    <item>Beste Jo</item>
                    <label>Dr.</label>
                    <item>Dienaar</item>
                    <label>Dw. dr.</label>
                    <item>Dienstwillige dienaar</item>
                    <label>get.</label>
                    <item>getekend</item>
                    <label>I I</label>
                    <item>Isaac Israëls</item>
                    <label>T. à v.</label>
                    <item>
                        <hi rend="italics">Tout à vous</hi> – Geheel de uwe</item>
                    <label>toeg.</label>
                    <item>Toegenegen</item>
                    <label>T.t.</label>
                    <item>
                        <hi rend="italics">Totus tuus</hi> – Geheel de jouwe (of een verkorting van
                        Tout à toi – Geheel de jouwe)</item>
                </list>
                <p xml:id="p.orig.nl.13" corresp="#p.tr.en.13" n="13">Israëls was een fervent
                    briefschrijver en een deel van zijn correspondentie is uitgegeven. Zie
                    Jacqueline Royaards-Sandberg, <hi rend="italics">Ik heb je zoveel te vertellen.
                        Brieven van en aan Lodewijk van Deyssel, Emile en Frans Erens en Isaac
                        Israëls</hi>. Ed. Harry G.M. Prick. Baarn 1981. Ruim vijftig brieven van
                    zijn hand aan de kunstenaar <rs type="person" ref="bio.xml#129">Willem
                        Witsen</rs> en zijn vrouw <rs type="person" ref="bio.xml#013">Augusta Maria
                        Witsen-Schorr</rs> zijn overgeleverd. Zij berusten in de Koninklijke
                    Bibliotheek in Den Haag en zijn opgenomen in <hi rend="italics">De
                        briefwisseling van Willem Witsen (van 1877 tot 1923)</hi>, onder redactie
                    van Irene de Groot, Leo Jansen, Odilia Vermeulen en Ester Wouthuysen (2007)
                    raadpleegbaar in de Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren. <ref
                        target="https://www.dbnl.org/tekst/wits009brie01_01/"
                        >https://www.dbnl.org/tekst/wits009brie01_01/</ref>. En in het
                    Literatuurmuseum in Den Haag bevinden zich 172 Franstalige brieven van hem aan
                    zijn goede vriend <rs type="person" ref="bio.xml#036">Frans Erens</rs>. In de
                    collectie van de Koninklijke Bibliotheek in Den Haag zijn bovendien 75 brieven
                    van Israëls aan <rs type="person" ref="bio.xml#036">Erens</rs>, grotendeels in
                    het Frans (KB 135 B 192) en 25 brieven van hem aan verschillende
                    correspondenten.</p>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
                <head>Notes for the reader</head>
                <p xml:id="p.tr.en.1" corresp="#p.orig.nl.1" n="1">In May 2008 <rs type="person"
                        ref="bio.xml#118">Sylvia Cramer</rs> made a total of 103 unpublished letters
                    from Isaac Israëls to Jo available for the research into Jo van Gogh-Bonger’s
                    biography, which had just started. This research resulted in 2019 in the book
                        <hi rend="italics">Alles voor Vincent: Het leven van Jo van Gogh-Bonger</hi>
                    (published in 2022 as <hi rend="italics">Jo van Gogh-Bonger: The Woman Who Made
                        Vincent Famous</hi>). Quotations from these letters appeared for the first
                    time in this biography.<hi rend="Endnote_Anchor">
                        <ptr type="note" target="#note.tr.en.1"/>
                    </hi> They came from the estate of Sylvia’s mother <rs type="person"
                        ref="bio.xml#096">Mathilde Cramer-van Gogh</rs> (1929-2008). She was the
                    fourth and last child of <rs type="person" ref="bio.xml#128">Vincent</rs> and
                        <rs type="person" ref="bio.xml#078">Josina</rs> and thus Jo’s granddaughter.
                    Since August 2008 this collection has been part of the Vincent van Gogh
                    Foundation, which is held in the Van Gogh Museum. The present digital edition
                    contains all these letters. </p>
                <p xml:id="p.tr.en.2" corresp="#p.orig.nl.2" rend="indent" n="2">Isaac Israëls’s
                    surname is spelled two ways in the literature – with and without a diaeresis on
                    the e. Punctuation and accents are very often left out altogether in
                    correspondence. The signature Israëls himself used for his artworks was in
                    capitals, where diaeresis and accents are not usually used. At the end of his
                    letters he often wrote ‘I.I.’ or Isaac. In this edition we have chosen to use
                    the spelling Israëls, as his father <rs type="person" ref="bio.xml#079"
                        >Jozef</rs> did, and in accordance with the way most of the contemporary
                    newspapers spelled his name and with the way Jo wrote his name several times,
                    for instance in her Diary on 13 November 1894.<hi rend="Endnote_Anchor">
                        <ptr type="note" target="#note.tr.en.2"/>
                    </hi>
                </p>
                <p xml:id="p.tr.en.3" corresp="#p.orig.nl.3" n="3">
                    <hi rend="Illustratie-onderschrift">Jo Bonger, <hi rend="italics">Diary</hi> 4,
                        p. 91; 13 November 1894 (detail).</hi> *Ill. ii070*</p>
                <p xml:id="p.tr.en.4" corresp="#p.orig.nl.4" n="4">
                    <rs type="person" ref="bio.xml#134">Steenhoff</rs> did the same; in 1918 he
                    wrote: ‘Of course I got a receipt from Israëls.’</p>
                <p xml:id="p.tr.en.5" corresp="#p.orig.nl.5" n="5">
                    <hi rend="Illustratie-onderschrift">Willem Steenhoff to Jo van Gogh-Bonger, <hi
                            rend="italics">List of works on loan to the Rijksmuseum Amsterdam</hi>,
                        1918 (detail). Van Gogh Museum, Amsterdam.</hi> *Ill. ii069*</p>
                <p xml:id="p.tr.en.6" corresp="#p.orig.nl.6" n="6">Although Jo started to call
                    herself Jo van Gogh-Bonger again in 1914, as we can read on the title page of
                        <hi rend="italics">Brieven aan zijn broeder</hi> (1914), Israëls continued
                    to write Jo Cohen Gosschalk on his envelopes and postcards for a long time after
                    that. In this edition the name ‘Jo van Gogh-Bonger’ has been used in the
                    metadata of the letter texts from 1914 onwards.</p>
                <p xml:id="p.tr.en.7" corresp="#p.orig.nl.7" rend="indent" n="7">Transcripts have
                    been made of all the original letters. The Dutch texts in this publication are
                    based on these transcripts. Punctuation has been tacitly added or, if necessary,
                    revised; the colon after abbreviations has been replaced with a stop throughout.
                    Each new sentence begins with a capital letter. Names, titles, countries and
                    place names have likewise been given a capital letter. Words with single
                    underlining are printed in italics – non-standard handwriting and words with
                    double underlining have been given in small capitals. Where dashes, closing
                    quotation marks or parentheses are missing, they have been added. For the sake
                    of the appearance of the page, <hi rend="italics">s’avonds</hi> and <hi
                        rend="italics">s’morgens</hi> are printed as <hi rend="italics">’s
                        avonds</hi> and <hi rend="italics">’s morgens</hi> throughout, and standard
                    compounds written as two words have been made one word.</p>
                <p xml:id="p.tr.en.8" corresp="#p.orig.nl.8" rend="indent" n="8">The dating of the
                    correspondence was and remains problematic. In the absence of facts or clues,
                    some letters have perforce been given a wide range of dates or qualified as
                    ‘possibly’ or ‘probably’. In the case of the ascription ‘1896 or 1897’ a letter
                    is placed at the end of 1896; in the case of ‘10 February 1896 or 10 February
                    1897’ on the first date. If there is a postmark, the postmark when the letter
                    was sent is always mentioned in the first note to each letter, not (also) the
                    postmark when it was received – a reader interested in this can consult the
                    notes to the transcripts in the Van Gogh Museum; all the postmarks are noted
                    there. In those cases where a letter is not dated, but there is a postmark, that
                    date is used, unless the day written at the top of the letter is a day earlier:
                    (letter <ref target="ii085.xml">085</ref>, for instance, has the postmark
                    Saturday 29 April; ‘Friday’ is written at the top of the letter).</p>
                <p xml:id="p.tr.en.9" corresp="#p.orig.nl.9" rend="indent" n="9">As far as possible,
                    the people referred to in the notes are identified and references explained.
                    Some people and facts could not be discovered; they were not given a note. The
                    notes that explain a specific use of words or provide a translation of a foreign
                    language that had been used (almost always French) are included as
                    footnotes.</p>
                <p xml:id="p.tr.en.10" corresp="#p.orig.nl.10" rend="indent" n="10">Sometimes Jo
                    scribbled notes on a postcard or envelope that happened to be lying on her
                        desk.<hi rend="Endnote_Anchor">
                        <ptr type="note" target="#note.tr.en.3"/>
                    </hi>
                </p>
                <p xml:id="p.tr.en.11" corresp="#p.orig.nl.11" n="11">
                    <ref target="ii058.xml">058</ref> – <hi rend="Illustratie-onderschrift">Jo van
                        Gogh-Bonger, Address of the Hotel Pomona in The Hague</hi> *Ill. ii068*</p>
                <p xml:id="p.tr.en.12" corresp="#p.orig.nl.12" n="12">In addition to the usual
                    abbreviations such as of months and places (Dec. and Amst.), Israëls used the
                    following abbreviations (with or without dots):</p>
                <list type="gloss">
                    <label>B.J. / B. Jo</label>
                    <item>Beste Jo (Dear J. / Jo)</item>
                    <label>Dr.</label>
                    <item>Dienaar (servant)</item>
                    <label>Dw. dr.</label>
                    <item>Dienstwillige dienaar (Devoted servant)</item>
                    <label>get.</label>
                    <item>getekend (signed)</item>
                    <label>I I</label>
                    <item>Isaac Israëls</item>
                    <label>T. à v.</label>
                    <item>
                        <hi rend="italics">Tout à vous</hi> – Geheel de uwe (All yours)</item>
                    <label>Uw toeg.</label>
                    <item>Uw toegenegen (Your affectionate)</item>
                    <label>T.t.</label>
                    <item>
                        <hi rend="italics">Totus tuus</hi> / Tout à toi – Geheel de jouwe (All
                        yours)</item>
                </list>
                <p xml:id="p.tr.en.13" corresp="#p.orig.nl.13" n="13">Israëls was a fervent letter
                    writer and some of his correspondence has been published. See Jacqueline
                    Royaards-Sandberg, <hi rend="italics">Ik heb je zoveel te vertellen. Brieven van
                        en aan Lodewijk van Deyssel, Emile en Frans Erens en Isaac Israëls</hi>. Ed.
                    Harry G.M. Prick. Baarn 1981. More than fifty of his letters to the artist <rs
                        type="person" ref="bio.xml#129">Willem Witsen</rs> and his wife <rs
                        type="person" ref="bio.xml#013">Augusta Maria Witsen-Schorr</rs> have
                    survived. They are held in the Royal Library (Koninklijke Bibliotheek) in The
                    Hague and included in<hi rend="italics"> De briefwisseling van Willem Witsen
                        (van 1877 tot 1923)</hi>, edited by Irene de Groot, Leo Jansen, Odilia
                    Vermeulen and Ester Wouthuysen (2007); accessible in the Digitale Bibliotheek
                    voor de Nederlandse Letteren (DBNL) <ref
                        target="https://www.dbnl.org/tekst/wits009brie01_01/"
                        >https://www.dbnl.org/tekst/wits009brie01_01/</ref> And in the Literature
                    Museum in The Hague (LMDH) there are 172 letters in French he wrote to his good
                    friend <rs type="person" ref="bio.xml#036">Frans Erens</rs>. There are also 75
                    letters from Israëls to <rs type="person" ref="bio.xml#036">Erens</rs>, most of
                    them in French (KB 135 B 192) in the Royal Library in The Hague and 25 letters
                    from him to various correspondents.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
    <standOff>
        <listAnnotation type="notes" xml:lang="nl">
            <note n="1" xml:id="note.orig.nl.1">
                <p>In hoofdstuk 9 van Jo’s biografie <hi rend="italics">Alles voor Vincent</hi>
                    staat haar relatie met Israëls centraal. Luijten 2019, p. 226-251.</p>
            </note>
            <note n="2" xml:id="note.orig.nl.2">
                <p>Eveneens in Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken – Diaries</hi> 2019, <hi
                        rend="italics">Dagboek</hi> 4, p. 97; 5 januari 1896.</p>
            </note>
            <note n="3" xml:id="note.orig.nl.3">
                <p>Respectievelijk brief <ref target="ii058.xml">058</ref> (adres restaurant) en
                        <ref target="ii087.xml">087</ref> (naam coöperatie). </p>
            </note>
        </listAnnotation>
        <listAnnotation type="notes" xml:lang="en">
            <note n="1" xml:id="note.tr.en.1">
                <p>Her relationship with Israëls is the subject of chapter 9 in the biography <hi
                        rend="italics">Jo van Gogh-Bonger: The Woman who Made Vincent Famous</hi>.
                    Luijten 2022, pp. 165-84.</p>
            </note>
            <note n="2" xml:id="note.tr.en.2">
                <p>Likewise in Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken – Diaries</hi> 2019, <hi
                        rend="italics">Diary</hi> 4, p. 97; 5 January 1896.</p>
            </note>
            <note n="3" xml:id="note.tr.en.3">
                <p>Letter <ref target="ii058.xml">058</ref> (address of a restaurant) and <ref
                        target="ii087.xml">087</ref> (name of a cooperative) respectively.</p>
            </note>
        </listAnnotation>
    </standOff>
</TEI>
