<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?editem template="about"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-about.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-about.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ed="http://xmlschema.huygens.knaw.nl/ns/editem">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="nl">Brieven Isaac Israëls aan Jo Bonger. Inleiding</title>
            <title xml:lang="en">Letters Isaac Israëls to Jo Bonger. Introduction</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name ref="https://huygens.knaw.nl/en">Huygens Institute for the History and Culture of the Netherlands (KNAW)</name>
               <name ref="https://www.vangoghmuseum.nl/en">Van Gogh Museum Amsterdam</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
            <date when="2024-03-12">12 March 2024</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode">
                  <p>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <ptr type="webedition" target="https://xxx.yyy.nep/aaa/001"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>N.A.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body divRole="doc-translations">
         <div xml:lang="nl" xml:id="div.tr.nl.1">
            <head xml:id="head.nl.1" corresp="#head.en.1" n="1">Brieven van Isaac Israëls (1865-1934) aan Jo van Gogh-Bonger (1862-1925)</head>
            <div xml:id="div.tr.nl.1.1">
               <head xml:id="head.nl.1.1" corresp="#head.en.1.1" n="1.1">Jo van Gogh-Bonger en
                  Isaac Israëls</head>
               <quote rend="right" xml:id="quote.nl.3" corresp="#quote.en.3" n="3">‘Het
                  leven is niet altijd een meevaller.’<ptr type="note" target="#note.nl.1"/>
               </quote>
               <p xml:id="p.nl.4" corresp="#p.en.4" n="4">Op 18 april 1889 trouwde de
                  Amsterdamse <rs type="person" ref="bio.xml#pers140">Jo Bonger</rs> met de
                  kunsthandelaar <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo van Gogh</rs>, de
                  broer van de kunstenaar <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent van
                     Gogh</rs>.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.5" corresp="#figure.en.5" n="5">
                  <head> Etui met foto’s van Jo Bonger en Theo van Gogh, 1889. Van Gogh Museum,
                     Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii048"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.6" corresp="#p.en.6" n="6">Na hun huwelijk, dat plaatsvond in
                  Amsterdam, betrokken ze een bovenwoning op cité Pigalle 8 in Parijs. In die stad
                  had <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> een baan bij de
                  internationale kunsthandel Boussod, Valadon &amp; Cie (voorheen Goupil &amp; Cie).
                  De eerste keer dat Jo de kunstenaar <rs type="person" ref="bio.xml#pers141">Isaac
                     Israëls</rs> ontmoette was in september 1889 op een soiree in de stad, die ze
                  samen met Theo bezocht. Kort daarop bracht hij een bezoek aan het appartement van
                  het jonge echtpaar.<ptr type="note" target="#note.nl.2"/> Theo, die Israëls
                  al kende, handelde in moderne kunst en onderhield persoonlijk contact met jonge
                  kunstenaars, niet alleen in Frankrijk maar ook in Nederland, waar de firma een
                  filiaal in Den Haag had. Bezoekers van de Parijse woning zaten omringd door kunst,
                  want Theo verzamelde zelf en van zijn broer <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs> hingen ook talrijke werken prominent aan de
                  wanden en lagen er stapels schilderijen en tekeningen, verdeeld over de
                  verschillende kamers. Om de zoveel tijd stuurde Vincent die kunstwerken in houten
                  kisten naar Theo vanuit Zuid-Frankrijk. Theo, die zijn broer jarenlang financieel
                  ondersteunde, mocht daarmee doen wat hij wilde. Dat was de afspraak die Vincent
                  met hem daarover had gemaakt. Vanaf het eerste moment dat Jo en Isaac elkaar
                  ontmoetten, voelden ze sympathie voor elkaar. Pas in 1895 – vier jaar na Theo’s
                  dood – raakten ze steeds beter bevriend en kregen ze enkele jaren een verhouding.
                  Jo was toen 32 jaar, Isaac 29.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.7" corresp="#figure.en.7" n="7">
                  <head> Jo van Gogh-Bonger met haar zoon Vincent Willem van Gogh, 1892. Van Gogh
                     Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii009"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.nl.8" corresp="#figure.en.8" n="8">
                  <head> Isaac Israëls, c. 1888. Rijksmuseum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii007"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.9" corresp="#p.en.9" n="9">Jo Bonger was cultureel bijzonder
                  goed onderlegd. Ze kwam uit een redelijk welgesteld, muzikaal gezin dat in hun
                  doen en laten aansloot bij de burgerij. Ze doorliep de hbs, haalde drie
                  staatsexamens Engelse Taal- en Letterkunde en werkte een tijdlang als lerares
                  Engels op meisjesscholen in Elburg, Amsterdam en Utrecht. Jo had veel
                  belangstelling voor literatuur en was goed in talen: ze las Engels, Frans en Duits
                  en kon zich daarin uitstekend mondeling en schriftelijk uitdrukken. In de loop der
                  jaren vertaalde ze uit deze drie talen verhalen en romans in het Nederlands, die
                  als feuilletons in tijdschriften werden gepubliceerd. Jo speelde verdienstelijk
                  piano, hoorde in huis dikwijls kamermuziek (haar vader speelde altviool in een
                  strijkkwartet) en bezocht met familieleden concerten.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.10" corresp="#p.en.10" n="10">Het was <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> die haar inwijdde in de beeldende
                  kunst en de werking van de kunsthandel, waarvan ze nog weinig wist. Hun relatie en
                  huwelijk was goed maar werd door Theo’s vroegtijdige overlijden afgebroken: hij
                  stierf in januari 1891, toen ze nog geen twee jaar waren getrouwd.<ptr type="note" target="#note.nl.3"/> Jo bleef niet alleen achter met hun enige zoon <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent Willem</rs>, maar ook met de zorg
                  voor de immense nalatenschap van Theo, inclusief die van haar zwager <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs>, die een half jaar voor Theo
                  was gestorven. Zij en haar zoon hadden er elk voor de helft recht op, maar Jo trad
                  voorlopig op als voogdes en hield toezicht op het gedeelte dat aan de jonge <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> toebehoorde en hem, als hij in
                  1911 meerderjarig werd, ten deel zou vallen. Aan deze twee Vincenten zou Jo haar
                  hele verdere leven wijden – uit liefde voor hen beiden, maar vooral ook uit liefde
                  voor Theo. Het was voor haar de manier om zijn dood, die haar zo ontstellend zwaar
                  viel, te kunnen verdragen en te boven te komen. Toen Jo in 1891 met haar baby
                  terugkwam naar Nederland opende ze in Bussum aan de Koningslaan 4 een pension,
                  villa Helma genaamd. In de eerste brief van Israëls aan haar schreef hij: ‘Mag ik
                  U bijgeval eens komen opzoeken of heeft U soms eens lust aan te komen dan zal mij
                  dit zeer aangenaam zijn.’<ptr type="note" target="#note.nl.4"/> Toch zou het
                  nog enkele jaren duren voordat ze elkaar beter leerden kennen en hun
                  correspondentie daadwerkelijk op gang kwam.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.11" corresp="#p.en.11" n="11">Israëls was de
                  zoon van de succesrijke Haagse School-schilder <rs type="person" ref="bio.xml#pers079">Jozef Israëls</rs> en hij ontwikkelde zich al vroeg tot
                  een veelzijdig kunstenaar. Hij maakte verschillende reizen, zoals in 1894 naar
                  Spanje en Marokko met zijn vader en de schrijver <rs type="person" ref="bio.xml#pers036">Frans Erens</rs>, een van zijn beste vrienden. Erens
                  karakteriseerde Israëls’ persoonlijkheid in zijn memoires als rusteloos,
                  scherpzinnig en belezen. Over zijn ongebonden levenswijze zei zijn vriend: ‘Los
                  wilde hij zijn en niet vastgehouden door de dingen, die het leven op ons
                     stapelt.’<ptr type="note" target="#note.nl.5"/> Israëls stond in het volle
                  leven en hij had contact met veel Tachtigers en schrijvers voor het tijdschrift
                     <hi rend="italics">De Nieuwe Gids</hi>, onder wie <rs type="person" ref="bio.xml#pers038">Frederik van Eeden</rs>, <rs type="person" ref="bio.xml#pers085">Karel Joan Lodewijk Alberdingk Thijm</rs>, die schreef
                  onder het pseudoniem Lodewijk van Deyssel, <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Jan Pieter Veth</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers131">Willem
                     Kloos</rs>; het was precies de kring waarin ook Jo zich bewoog sinds ze haar
                  intrek had genomen in villa Helma.<ptr type="note" target="#note.nl.6"/>
               </p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.12" corresp="#p.en.12" n="12">Israëls was
                  buitengewoon productief. Samen met de schilder <rs type="person" ref="bio.xml#pers041">George Hendrik Breitner</rs> had hij op de Amsterdamse
                  Rijksakademie gezeten en beiden wisten het straatbeeld met figuren uit de werkende
                  klasse trefzeker te vangen. Hij werkte op Marken met de schilder <rs type="person" ref="bio.xml#pers018">Carel Adolph Lion Cachet</rs>, schilderde na verloop der
                  tijd in Amsterdam, Den Haag, Zeeland, Parijs, Londen, op Java en Bali, waar hij
                  talloze figuurstudies, portretten en stadsgezichten maakte. Telkens weer probeerde
                  hij het vluchtige leven vast te leggen, met snelle lijnen en suggestieve toetsen
                  vol dynamiek.<ptr type="note" target="#note.nl.7"/>
               </p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.13" corresp="#p.en.13" n="13">De licht
                  ontvlambare, rossige charmeur die Israëls was (hij was klein van stuk en had
                  felle, donkere ogen), ging als een casanova door het leven, en ook Jo bleek niet
                  ongevoelig voor zijn charmes. Zij had donkerbruine ogen, een wat oriëntaals
                  aandoend, rond gezicht en donker haar, en was amper 1,60 meter lang. Ze hield van
                  kleding waarin de kleuren harmonieerden en liep in lange rokken waar haar voeten
                  onder schuilgingen. Volgens vrienden schaakte ze goed, was ze verstandig, gevoelig
                  en gemoedelijk, en verwende ze haar pensiongasten.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.14" corresp="#figure.en.14" n="14">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Zelfportret met zwarte hoed</hi>,
                     ongedateerd. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii072"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.15" corresp="#p.en.15" n="15">De correspondentie van Isaac en
                  Jo beslaat de jaren 1891-1924, met soms lange onderbrekingen. Daarvan zijn alleen
                  de in totaal 103 brieven van hem aan haar overgeleverd: achtentachtig brieven,
                  dertien briefkaarten en twee ansichtkaarten. Zijn handschrift is gelijkmatig en
                  het goed te lezen. In de volgende drie brieven maakte hij schetsen.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.16" corresp="#figure.en.16" n="16">
                  <head>
                     <ref target="ii020.xml">020</ref> – Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouwenkop in profiel</hi>, 1895. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii014"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.nl.17" corresp="#figure.en.17" n="17">
                  <head>
                     <ref target="ii049.xml">049</ref> – Isaac Israëls, <hi rend="italics">Boerin
                        die een juk draagt</hi>, 1897. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii030"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.nl.18" corresp="#figure.en.18" n="18">
                  <head>
                     <ref target="ii043.xml">043</ref> – Isaac Israëls, <hi rend="italics">Meisje
                        aan het strand, leunend op een schep</hi>, 1897. Van Gogh Museum,
                     Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii031"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.19" corresp="#p.en.19" n="19">Naar Jo’s antwoorden moeten we
                  gissen. De belangrijkste thema’s in de brieven zijn kunst, literatuur, muziek,
                  liefde en vriendschap, waar Israëls openhartig en vol verve over schrijft. Hij had
                  grote belangstelling voor Jo en haar wederwaardigheden, en genoot bij hun talrijke
                  ontmoetingen van hun samenzijn. Maar hij was eveneens erg geïnteresseerd in het
                  werk van haar zwager <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs>. Zelf
                  zou hij dan ook drie schilderijen van Van Gogh verwerven. Bovendien kreeg hij er
                  in de loop der tijd op zijn verzoek meerdere van Jo te leen. Dat gebeurde nadat ze
                  in 1912 voor de tweede keer weduwe was geworden – en ze zich blijkbaar vrijer
                  voelde om zoiets te doen –, en nadat zij inmiddels de brieven van Vincent aan <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> in drie kloeke banden onder de
                  titel <hi rend="italics">Brieven aan zijn broeder</hi> (1914) had gepubliceerd.
                  Jarenlang had ze aan de monumentale uitgave gewerkt.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.20" corresp="#figure.en.20" n="20">
                  <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Brieven aan zijn broeder</hi>.
                     Amsterdam, Wereldbibliotheek, 1914. Privécollectie.</head>
                  <graphic url="ii022"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.21" corresp="#p.en.21" n="21">Die drie delen kwamen verspreid
                  over 1914 uit en Jo stuurde telkens een exemplaar naar Israëls, die daarmee erg
                  ingenomen was. Enkele brieven van Israëls handelen hierover en over de bewondering
                  die hij voor <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> kunst had.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.22" corresp="#p.en.22" n="22">Behalve
                  interessante, onderhoudende en oprechte epistels bevat de correspondentie
                  berichten die niet veel meer zijn dan kattenbelletjes, handelend over de ontvangst
                  van een bos bloemen, het terugsturen van een geleend boek, het voorstel om iets af
                  te spreken of juist het afzeggen van een gemaakte afspraak. Het gemak waarmee ze
                  dat laatste deden zegt iets over de vrijheid die ze elkaar gunden in hun omgang.
                  Zulke alledaagse berichten schreef Israëls doorgaans op briefkaarten of
                  ansichtkaarten (die vanzelfsprekend wel eens door ogen voor wie ze niet bedoeld
                  waren, gelezen konden worden).</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.23" corresp="#p.en.23" n="23">De twee hielden
                  elkaar geregeld op de hoogte van hun bezigheden en hun sterke wederzijdse
                  genegenheid, al zijn er ook tijden dat ze bijzonder traag zijn met reageren.
                  Hierdoor waren ze soms geheel onwetend van belangrijke persoonlijke
                  omstandigheden. Dit blijkt bijvoorbeeld uit Israëls’ schrijven waarin hij Jo pas
                  een jaar na dato bedankt voor haar condoleancebrief die ze hem had geschreven naar
                  aanleiding van het overlijden van zijn vader <rs type="person" ref="bio.xml#pers079">Jozef</rs>. In die brief van 12 augustus 1912 spreekt
                  Isaac de hoop uit dat het haar en ‘je man’ goed gaat, geheel onwetend dat Jo’s
                  tweede echtgenoot, de kunstenaar en kunstcriticus <rs type="person" ref="bio.xml#pers071">Johan Cohen Gosschalk</rs>, met wie zij in augustus 1901
                  was getrouwd, al enkele maanden daarvoor was gestorven.<ptr type="note" target="#note.nl.8"/>
               </p>
               <figure xml:id="figure.nl.24" corresp="#figure.en.24" n="24">
                  <head> Johan Cohen Gosschalk, Zelfportret, 1905-1910. Van Gogh Museum,
                     Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii041"/>
               </figure>
            </div>
            <div xml:id="div.tr.nl.1.2">
               <head xml:id="head.nl.1.2" corresp="#head.en.1.2" n="1.2">De relatie</head>
               <p xml:id="p.nl.26" corresp="#p.en.26" n="26">Nadat Jo lange tijd diep had
                  gerouwd over het verlies van <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> –
                  haar dagboeken getuigen van die grote smart na hun gelukzalige maar zo
                  kortstondige huwelijk (<ref target="http://www.bongerdiaries.org/">www.bongerdiaries.org</ref>) – kreeg ze als pensionhoudster van lieverlee meer
                  vat op haar leven en kwam ze toe aan haar eigen toekomst. Hoewel ze Theo miste,
                  bespeurde ze de dag voor haar tweeëndertigste verjaardag op 4 oktober 1894 enige
                  verandering: ‘Wel is het of er iets krachtigers van binnen in me opgroeit – maar
                  soms zoo zwak – o zoo zwak!’<ptr type="note" target="#note.nl.9"/> Ze hadden
                  elkaar in 1892 ontmoet bij een kunstbeschouwing in Arti et Amicitiae en in oktober
                  1894 schilderde hij op haar verzoek een portret van haar zoontje <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs>. Korte tijd later had ze een aangename tijd
                  in Israëls’ atelier aan het Oosterpark 82 in Amsterdam, het huidige
                  Witsenhuis.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.27" corresp="#figure.en.27" n="27">
                  <head> Isaac Israëls in zijn atelier op de eerste etage van Oosterpark 82 in
                     Amsterdam, 1903. RKD, Den Haag.</head>
                  <graphic url="ii49"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.28" corresp="#p.en.28" n="28">Dat was begin 1895 toen Jo in
                  haar dagboek schreef:</p>
               <quote rend="indent" xml:id="quote.nl.29" corresp="#quote.en.29" n="29">
                  <p>Veilig en
                     behagelijk voelde ik me alleen bij Israëls op ’t atelier – het waren heerlijke
                     middagen, luie geloof ik – hij teekende een portretje van me – crayon – ik zat
                     maar heel stil – makkelijk uit te rusten en hij praatte – praatte – haalde uit me
                     allerlei dingen van vroeger. ’t Was heel mooi – heel fijn – ons sentiment –
                     toen.<ptr type="note" target="#note.nl.10"/>
                  </p>
               </quote>
               <p xml:id="p.nl.30" corresp="#p.en.30" n="30">Het bedoelde portret zal het
                  schetsje van haar in zwart krijt zijn.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.31" corresp="#figure.en.31" n="31">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portret van Jo van Gogh-Bonger</hi>,
                     1895. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii002"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.32" corresp="#p.en.32" n="32">In de zomer van 1895 werd hun
                  verhouding vertrouwelijker. Jo merkte dat Isaac haar wakker schudde uit haar
                  besluiteloosheid om meer van het leven te maken. Lichamelijke toenadering bleef
                  niet uit. ‘Ik schreef niets over dien middag bij Isaac Israëls – ’t was maar een
                  gril, we hebben met vuur gespeeld – mais on ne badine pas avec l’amour (…) hij
                  deed of hij van me hield – ’t was <hi rend="italics">toch</hi> heerlijk,’
                  vertrouwde ze haar dagboek toe. Al was ze dus niet echt overtuigd van Isaacs
                  verliefdheid, ze genoot ondubbelzinnig van hun intieme samenzijn. Op de plaats
                  waar de drie puntjes staan zijn drie regels uit het dagboek geknipt. Wat daar
                  stond, was duidelijk niet voor het nageslacht bestemd. Of Jo zelf, of haar zoon
                  Vincent, zal deze woorden definitief hebben verwijderd.<ptr type="note" target="#note.nl.11"/> Jarenlang ging van Israëls’ magnetische atelier een
                  troostrijke werking uit.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.33" corresp="#p.en.33" n="33">De vertrouwdheid
                  groeide, waarbij de onderlinge aantrekking en afstoting tussen Jo en Isaac er
                  dikwijls emotioneel aan toe ging. Want hoewel zij zich voor hem openstelde en erg
                  van hem hield, gaf hij bij herhaling aan dat ze toch realistisch moesten blijven
                  en hun beider situaties onder ogen moesten zien, zoals deze passage uit een brief
                  aan haar laat zien:</p>
               <quote rend="indent" xml:id="quote.nl.34" corresp="#quote.en.34" n="34">
                  <p>Als ik nu dacht
                     of voelde: wij moeten en we <hi rend="italics">zullen</hi> bij elkaar <hi rend="italics">hooren</hi>, dan zou ik ’t zeggen. Maar laat ik volkomen eerlijk
                     zijn: zo voel ik ’t niet. Ik heb ’t altijd beschouwd als een magnifieke vergissing
                     van je, een onverdiende en unieke bonne fortune waar ’t toch eigenlijk niet mooi
                     van was dat ik wilde profiteren, maar ’t was te prettig voor me – en iemand als
                     jij zal ik wel niet meer ontmoeten, dat wist ik wel.<ptr type="note" target="#note.nl.12"/>
                  </p>
               </quote>
               <p xml:id="p.nl.35" corresp="#p.en.35" n="35">Hij beschouwde Jo dus als een
                  uniek lot uit de loterij, een waar geluk in de liefde, dat hij eigenlijk niet had
                  verdiend. Toen hij dit bekende, was hun relatie al geruime tijd van kracht, soms
                  intiem, met vertrouwde afspraken op zijn atelier, dan weer afhoudend, als hij vond
                  dat hij openhartig moest zijn over de geringe kans op een toekomst samen, zoals
                  hij het hier formuleerde. Dat de ongehuwde Jo uiteindelijk koos voor het
                  onderhouden van haar zoon en niet voor een avontuur met een kunstenaar die zich
                  niet wilde vastleggen en zich vrijheden wilde permitteren, valt te begrijpen. Ze
                  legde zich neer bij die beslissing, ondanks haar sterke amoureuze gevoelens, en
                  troostte zichzelf in haar dagboek:</p>
               <quote rend="indent" xml:id="quote.nl.36" corresp="#quote.en.36" n="36">
                  <p>o dat heerlijke,
                     gezellige – eigenlijk kale en leege atelier met zijn herinneringen! (…) we zaten
                     samen in de stoel en speelden – ja, ’t is echt met elkaar spelen wat we doen. Toen
                     bracht hij me naar huis – door het stille, grijze park (…). Ik heb nu een eind
                     gemaakt aan ’t ongedecideerde van onze verhouding – ik wil niet langer met vuur
                     spelen. Trouwen daar is hij de man niet voor – o was ik vrij en onafhankelijk –
                     hoe zou ik me aan hem geven – mijn mooi, jong lichaam, wat zou hij er van genieten
                     – wat zou ik vrij en rein voor hem staan – geen egoisme – geen vervelende nasleep
                     van alles – niets dan genot zou ik hem willen geven – wat konden we gelukkig zijn
                     – genot is geluk. Maar ik mag niet, deed ik ’t – ik zou het onmogelijk maken om
                     voor ’t kind te verdienen – dus ’t is beter, dat we elkaar vooreerst niet
                     zien.<ptr type="note" target="#note.nl.13"/>
                  </p>
               </quote>
               <p xml:id="p.nl.37" corresp="#p.en.37" n="37">Isaac bracht de breuklijnen
                  onder woorden: ‘Je hebt volkomen gelijk dat je dat niet de moeite waard vindt,
                  zoo’n oogenblikje eens in de zes maanden! daar ben je toch veel te goed voor,’
                  bevestigde hij haar. Hij vroeg zich af of hij eigenlijk wel echt van iemand kon
                  houden en concludeerde: ‘Het beste wat ik je dus kan aanraden is dit: laat mij
                  stikken.’ Hij vond dat ze de eer aan zichzelf moesten houden.<ptr type="note" target="#note.nl.14"/> Het kon niet anders of de relatie kapseisde, en in
                  de nazomer van 1897 viel de definitieve beslissing. Al moest Isaac, die meer
                  realiteitszin had dan Jo, dit wel bij haar afdwingen. Hij was niet de man om een
                  gezin te stichten en Jo was uiteindelijk te bevreesd om zich volledig over te
                  geven aan zo’n vrijgevochten kunstenaar.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.38" corresp="#p.en.38" n="38">Dit alles stond
                  hun latere vriendschap geenszins in de weg. Die bloeide weer op tussen 1915 en
                  1920, de jaren waarin Jo een aantal Van Goghs aan hem uitleende. Verrassend mooi
                  zijn de drie brieven die hij haar in 1921-1922 stuurde op zijn reis naar Indonesië
                  en tijdens zijn verblijf op Java. Daaruit blijkt dat ze elkaar nog altijd volop te
                  vertellen hadden. Op nieuwjaarsdag 1924, een jaar voor Jo’s overlijden, prees hij
                  haar vriendschappelijke, decennialange trouw: ‘werkelijk, je ben een trouwe
                     vriendin’.<ptr type="note" target="#note.nl.15"/> Hij had deze trouwe
                  vriendin door de jaren heen meerdere keren geportretteerd.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.39" corresp="#figure.en.39" n="39">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portret van Jo van Gogh-Bonger</hi>,
                     ongedateerd (1895-1897). Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii050"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.nl.40" corresp="#figure.en.40" n="40">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portret van Jo van Gogh-Bonger</hi>,
                     ongedateerd (mogelijk 1915). Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii023"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.nl.41" corresp="#figure.en.41" n="41">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portret van Jo van Gogh-Bonger</hi>,
                     1924. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii051"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.42" corresp="#p.en.42" n="42">Isaac en Jo’s zoon konden het
                  ook goed met elkaar vinden. In 1914 schreef ze <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> over hem: ‘Hij houdt echt van je – ’t speet
                  hem dat je weg was uit Londen!’<ptr type="note" target="#note.nl.16"/>
                  Herhaaldelijk informeerde hij dan ook naar Vincents welbevinden, en naar dat van
                     <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina Wibaut</rs> (1890-1933), met wie
                  Vincent in januari 1915 was getrouwd.</p>
               <figure xml:id="figure.nl.43" corresp="#figure.en.43" n="43">
                  <head> Vincent Willem van Gogh en Josina Wibaut in de Pyreneeën, 1914. </head>
                  <graphic url="ii052"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.44" corresp="#p.en.44" n="44">Kort na de dood van Jo gaf <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> aan Isaac de opdracht een
                  laatste portret van zijn moeder te schilderen. In de achtergrond lijken
                  schematisch de kleuren van <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> te
                  zijn weergegeven. Dit schilderij van <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van
                     Gogh</rs> hing destijds bij <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina</rs> in hun
                  woonhuis aan de Waldeck Piermontlaan 10 in Amsterdam.<ptr type="note" target="#note.nl.17"/>
               </p>
               <figure xml:id="figure.nl.45" corresp="#figure.en.45" n="45">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portret van Jo van Gogh-Bonger</hi>,
                     1926. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii024"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.nl.46" corresp="#figure.en.46" n="46">
                  <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> (F
                     464 / JH 1589), 1888. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii025"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.47" corresp="#p.en.47" n="47">De vroegste overgeleverde brief
                  dateert van 2 februari 1891; de laatste van 1 januari 1924.<ptr type="note" target="#note.nl.18"/> Jo overleed op 2 september 1925, Isaac op 7 oktober
                  1934.</p>
            </div>
            <div xml:id="div.tr.nl.1.3">
               <head xml:id="head.nl.1.3" corresp="#head.en.1.3" n="1.3">Israëls en het werk
                  van Van Gogh</head>
               <p xml:id="p.nl.49" corresp="#p.en.49" n="49">Al in de herfst van 1889 had
                  Israëls in het appartement van <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs>
                  en Jo kunst van <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs> bekeken. Bij
                  de diverse bezoeken aan villa Helma in Bussum, waar Jo tussen 1891 en 1901 haar
                  pension dreef en waar de muren waren volgehangen met Van Goghs werk en de zolder
                  ermee volstond, raakte hij er steeds meer door begeesterd. Israëls was zeer onder
                  de indruk van het coloriet, waarover hij schijnt te hebben uitgeroepen: ‘Die vent
                  durft wat met zijn kleuren!’ Een vergelijkbare, lovende uitspraak kwam van zijn
                  vader <rs type="person" ref="bio.xml#pers079">Jozef</rs>, die in 1888 bij het zien
                  van de <hi rend="italics">Roze perzikbomen (‘Souvenir de Mauve’)</hi> van Van Gogh
                  verklaarde: ‘Het is een knappe vent!’<ptr type="note" target="#note.nl.19"/>
               </p>
               <figure xml:id="figure.nl.50" corresp="#figure.en.50" n="50">
                  <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Roze perzikbomen (‘Souvenir de
                        Mauve’)</hi> (F 394 / JH 1379), 1888. Kröller-Müller Museum, Otterlo. </head>
                  <graphic url="ii053"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.nl.51" corresp="#p.en.51" n="51">In 1892 vergeleek Jozef Israëls
                     <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> pogingen om het
                  onmogelijke te schilderen – zoals de zon – met het gedurfde en baanbrekende
                  artistieke streven van de muzikale mastodont <rs type="person" ref="bio.xml#pers142">Richard Wagner</rs>.<ptr type="note" target="#note.nl.20"/>
                  <rs type="person" ref="bio.xml#pers079">Vader</rs> en zoon konden het goed met
                  elkaar vinden en hebben ongetwijfeld gesproken over de krachtige kleureffecten in
                  het latere werk van Van Gogh, waar ze zo enthousiast over waren. Isaac roemde in
                  1914 Jo’s collectie als de mooiste verzameling in Amsterdam, zoals ze trots aan
                  haar zoon meedeelde.<ptr type="note" target="#note.nl.21"/> En daarmee
                  streelde hij haar ego. Vaak liet hij zijn ogen begerig vallen op dat immense
                  oeuvre en hij kwam in het bezit van drie schilderijen uit de tijd dat Van Gogh in
                  Frankrijk werkte. Anna Wagner tekende aan: ‘Isaac kreeg v Gogh van Jozef cadeau’,
                  maar het is niet zeker welk van de drie schilderijen dat is geweest. Jozef
                  overleed op 12 augustus 1911 dus moet hij daarvoor al een schilderij van Van Gogh
                  hebben gehad.<ptr type="note" target="#note.nl.22"/>
               </p>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.3.1">
                  <head xml:id="head.nl.1.3.1" corresp="#head.en.1.3.1" n="1.3.1"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.53" corresp="#figure.en.53" n="53">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Olijfboomgaard</hi> (F 711 / JH
                        1791), 1889. Privécollectie, Zürich. </head>
                     <graphic url="ii021"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.54" corresp="#p.en.54" n="54">Mogelijk verwierf Israëls
                     het schilderij <hi rend="italics">Olijfboomgaard</hi> in november 1915 van Jo
                     door het te ruilen met het schilderij dat hij had gemaakt van <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> in het Londense Hyde Park. Ze schreef
                     toen aan Vincent en zijn vrouw <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina</rs> dat ze het portret had geruild ‘tegen een studie van Oom <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs>’.<ptr type="note" target="#note.nl.23"/> Een maand later daagde Isaac Jo haar met de
                     vraag ‘heb je niet lust om nog wat te ruilen??????’<ptr type="note" target="#note.nl.24"/> Zijn gretigheid weerspiegelt zich in de reeks
                     vraagtekens. De <hi rend="italics">Olijfboomgaard</hi> werd tentoongesteld in
                     mei 1921 in museum Jeu de Paume (Parijs) en in april 1924 in Pulchri Studio
                     (Den Haag).</p>
                  <figure xml:id="figure.nl.55" corresp="#figure.en.55" n="55">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vincent Willem van Gogh in Hyde Park,
                           Londen</hi>, 1914. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii011"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.3.2">
                  <head xml:id="head.nl.1.3.2" corresp="#head.en.1.3.2" n="1.3.2"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.57" corresp="#figure.en.57" n="57">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Molen op Montmartre (Le Moulin de
                           la Galette)</hi> (F 349 / JH 1184), 1886. Privécollectie. </head>
                     <graphic url="ii020"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.58" corresp="#p.en.58" n="58">Het is niet bekend langs
                     welke weg en wanneer Israëls dit schilderij verwierf. Mogelijk had hij het in
                     november 1914 in zijn bezit (zie brief <ref target="ii065.xml">065</ref>). Het
                     werk was, evenals de <hi rend="italics">Olijfboomgaard</hi>, in de jaren 20 te
                     zien op tentoonstellingen in Jeu de Paume en in Pulchri Studio. Israëls
                     verkocht <hi rend="italics">Molen op Montmartre</hi> enkele maanden voor zijn
                     dood, op 12 mei 1934, voor 6000 gulden aan de Haagse kunsthandelaar H.E.
                        d’Audretsch.<ptr type="note" target="#note.nl.25"/>
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.3.3">
                  <head xml:id="head.nl.1.3.3" corresp="#head.en.1.3.3" n="1.3.3"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.60" corresp="#figure.en.60" n="60">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Gezicht op Auvers met
                           korenveld</hi> (F 801 / JH 2123), 1890. Musée d’Art et d’Histoire de
                        Genève, Genève. </head>
                     <graphic url="ii047"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.61" corresp="#p.en.61" n="61">Het is evenmin bekend langs
                     welke weg Israëls dit landschap verwierf – <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> schilderde het in de laatste maand van
                     zijn leven. Volgens De la Faille 1970 had hij het al in 1914 in bezit. Israëls
                     verkocht het op 26 juni 1934, dus korte tijd na <hi rend="italics">Molen op
                        Montmartre</hi>, voor 3500 gulden aan de kunsthandelaar H.E.
                        d’Audretsch.<ptr type="note" target="#note.nl.26"/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="div.tr.nl.1.4">
               <head xml:id="head.nl.1.4" corresp="#head.en.1.4" n="1.4">Door Jo aan Israëls
                  uitgeleende schilderijen van Van Gogh</head>
               <p xml:id="p.nl.63" corresp="#p.en.63" n="63">Jo leende ook verschillende <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>-werken aan Israëls uit. Hij
                  hing ze op in zijn atelier aan de Koninginnegracht 2 in Den Haag en gebruikte ze
                  herhaaldelijk om dienst te doen als achtergrond voor een aantal van zijn
                     schilderijen.<ptr type="note" target="#note.nl.27"/> Voor zover bekend
                  deed hij dit geen enkele keer met de drie schilderijen van Van Gogh die hij zelf
                  bezat. Toen begin 1916 enkele van deze doeken waren tentoongesteld bij kunsthandel
                  Buffa in de Kalverstraat 39 in Amsterdam spoorde hij Jo aan om te gaan kijken, dan
                  kon ze met eigen ogen zien dat hij er ‘een enorm nut’ van had gehad.<ptr type="note" target="#note.nl.28"/> Tussen 29 november 1915 tot 25 april
                  1916 kreeg hij van haar <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi>, <hi rend="italics">De slaapkamer</hi> en mogelijk ook <hi rend="italics">Montmartre: achter de Moulin de la Galette</hi> te leen (<ref target="ii084.xml">084</ref>). Daar zat ook een versie van de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> bij; die stuurde Isaac op 15 mei 1916 aan Jo
                  terug (<ref target="ii087.xml">087</ref>). Daarom zijn de werken waarop <hi rend="italics">De slaapkamer</hi> staat afgebeeld de datum 1915-1916 toegekend.
                  In maart 1918 kreeg hij nogmaals een van de versies van <hi rend="italics">Het
                     gele huis (‘De straat’)</hi> en de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> te
                  leen. Die retourneerde hij respectievelijk in december 1919 (<ref target="ii093.xml">093</ref>) en februari 1920 (<ref target="ii095.xml">095</ref>). Daarom zijn de werken waarop die staan afgebeeld de datum
                  1915-1920 toegekend.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.64" corresp="#p.en.64" n="64">Zelf bedacht hij
                  destijds het toepasselijke werkwoord <hi rend="italics">vincenten</hi> om het
                  maken van deze specifieke werken mee aan te duiden: ‘Ik ben nog steeds erg aan ’t
                  Vincenten,’ liet hij haar op 20 februari 1916 tevreden weten.<ptr type="note" target="#note.nl.29"/> Vanwege talrijke tentoonstellingen waarop de kunst
                  van <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> inmiddels nationaal en
                  internationaal te zien was geweest – met Jo als stimulerende motor en ideale
                  promotor –, was het publiek ermee bekend geraakt. Bovendien nam door de publicatie
                  van de brieven in 1914 de belangstelling en waardering voor het leven en werk van
                  Van Gogh sterk toe. Die bewondering werd nog eens extra bevestigd doordat Israëls
                  op een aantal van zijn werken vier topstukken van Van Gogh integreerde in de
                  voorstelling.</p>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.4.1">
                  <head xml:id="head.nl.1.4.1" corresp="#head.en.1.4.1" n="1.4.1"><hi rend="italics">Zonnebloemen</hi></head>
                  <p xml:id="p.nl.66" corresp="#p.en.66" n="66">Ten minste drie keer kreeg
                     Isaac een van de versies van de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> van Jo te
                     leen. Deze symfonieën van geel en oker oefenden door hun overweldigende kleuren
                     grote aantrekkingskracht uit op hem. In mei 1916 had hij één van de versies van
                     de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> (F 458 / JH 1667 of F 454 / JH 1562)
                     teruggestuurd en in oktober 1916 zei hij dat hij het schilderij best ‘weer’
                     wilde lenen.<ptr type="note" target="#note.nl.30"/>
                     <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii034 artwork.xml#ii027">Deze beide versies</rs> waren tot 29 november 1915 te
                     zien geweest op de ‘Tentoonstelling Vincent van Gogh, werken van genooten’ bij
                     het Genootschap van Kunstenaren ‘Moderne Kunst Kring’, Keizersgracht 756 in
                        Amsterdam.<ptr type="note" target="#note.nl.31"/>
                      Op één van Israëls’ schilderijen, <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii026">
                         <hi rend="italics">Vrouw voor Van Goghs Zonnebloemen</hi></rs>, is op de
                     achtergrond <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii027"><hi rend="italics">Zonnebloemen</hi></rs> (F 454 / JH 1562) opvallend
                     genoeg spiegelbeeldig weergegeven.<ptr type="note" target="#note.nl.32"/>
                      Tussen begin 1918 en februari 1920
                      had Israëls opnieuw  <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii034">een van de twee versies</rs> te leen, zoals blijkt uit brief
                        <ref target="ii095.xml">095</ref>.</p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.nl.67" corresp="#p.en.67" n="67">De kunstenares
                        <rs type="person" ref="bio.xml#pers074">Betsy Westendorp-Osieck</rs>
                     herinnerde zich dat ze bij Israëls ging theedrinken en daar de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> zag hangen ‘in de bovenvoorkamer aan de
                     Koninginnegracht, tegenover de deur, met de rug naar Scheveningen’.<ptr type="note" target="#note.nl.33"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.nl.68" corresp="#p.en.68" n="68">De derde keer
                     dat een versie van de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> naar Den Haag ging
                     was in maart 1918. Op 20 januari 1918 verzocht Jo namelijk vanuit New York aan
                        <rs type="person" ref="bio.xml#pers134">Willem Steenhoff</rs>, die toen
                     onderdirecteur van het Rijksmuseum was, om onder meer <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs>
                     <hi rend="italics">Zonnebloemen </hi>(F 458/ JH 1667 of F 454 / JH 1562) naar
                     Israëls te zenden:</p>
                  <quote rend="indent" xml:id="quote.nl.69" corresp="#quote.en.69" n="69">
                     <p>Nu moet ik U
                        nog iets vragen. Ik zou graag twee van mijn schilderijen <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> en het <hi rend="italics">Huisje te Arles</hi> leenen aan
                        Israëls, die ze nog eens hebben wou op zijn atelier. Als hij er om komt, wilt U
                        ze hem wel geven?<ptr type="note" target="#note.nl.34"/>
                     </p>
                  </quote>
                  <p xml:id="p.nl.70" corresp="#p.en.70" n="70">Het lijkt erop dat we hier
                     achter ‘mijn schilderijen’ een dubbele punt moeten lezen. Dat betekent dat Jo
                     in totaal <hi rend="italics">twee</hi> werken leende. Een bewijs dat Israëls
                     destijds beide versies van de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> heeft
                     gekregen, is namelijk niet gevonden. Hij ontving in elk geval zeker één van de
                     twee. Die had Jo voor haar vertrek op 12 augustus 1916 naar Amerika, samen met
                     tientallen andere werken, tactisch in bruikleen gegeven aan het Rijksmuseum in
                     Amsterdam. Zij, <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina</rs> zouden voor lange tijd in
                     het buitenland zijn en nu konden de bezoekers van het museum ze tenminste zien.
                     En dat nog wel in de nationale schatkamer van Nederland.<ptr type="note" target="#note.nl.35"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.nl.71" corresp="#p.en.71" n="71">Israëls
                     tekende een bewijs van ontvangst, zoals <rs type="person" ref="bio.xml#pers134">Steenhoff</rs> aan Jo liet weten. Achter nummer 55 op de lijst van werken,
                     ‘Zonnebloemen’, noteerde hij tussen haakjes: ‘opgest. a. Israels 3 maart 18’.
                     Rechtsonder op het blaadje lichtte Steenhoff toe: ‘Van Israëls heb ik
                     natuurlijk een reçu en de assurantie is dan overgeschreven in overleg met uw
                        broer.’<ptr type="note" target="#note.nl.36"/>
                  </p>
                  <!-- NOTE: This is an illustration and must be rendered in TAV preview as a figure -->
                  <figure xml:id="figure.nl.72" corresp="#figure.en.72" n="72">
                     <head> Willem Steenhoff aan Jo van Gogh-Bonger, <hi rend="italics">Lijst van
                           werken in bruikleen aan Rijksmuseum Amsterdam</hi>, 1918 (detail). Van
                        Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii069"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.73" corresp="#p.en.73" n="73">Deze broer was <rs type="person" ref="bio.xml#pers003">Andries Bonger</rs>, die vaker als
                     zaakwaarnemer voor Jo had opgetreden. Israëls had het schilderij lange tijd tot
                     zijn beschikking. Op 11 februari 1920 meldde hij haar namelijk vanuit Parijs:
                     ‘Ik heb naar d. Haag geschreven je de zonnebl. op te zenden.’<ptr type="note" target="#note.nl.37"/>
                  </p>
                  <figure xml:id="figure.nl.74" corresp="#figure.en.74" n="74">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> (F 458 / JH
                        1667), 1889. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii026"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.nl.75" corresp="#figure.en.75" n="75">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> (F 454 / JH
                        1562), 1888. National Gallery, Londen. </head>
                     <graphic url="ii027"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.4.2">
                  <head xml:id="head.nl.1.4.2" corresp="#head.en.1.4.2" n="1.4.2"><hi rend="italics">Het laantje – Het gele huis (‘De straat’)</hi></head>
                  <p xml:id="p.nl.77" corresp="#p.en.77" n="77">Israëls heeft het enkele
                     keren over <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> ‘laantje’.
                     Daarmee doelde hij op <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii025"><hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi></rs> (F
                     464 / JH 1589).
                     Weergegeven is Van
                     Goghs huis in Arles aan de place Lamartine 2, met rechts prominent de Avenue de
                     Montmajour, die in de richting van de spoorbrug loopt. Dit schilderij was samen
                     met de beide versies van de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> tot 29
                     november te zien geweest op de al eerder genoemde ‘Tentoonstelling Vincent van
                     Gogh, werken van genooten’ bij het Genootschap van Kunstenaren ‘Moderne Kunst
                     Kring’, Keizersgracht 756 te Amsterdam. Precies in de week waarin deze
                     expositie afliep, schreef Israëls op 25, 29 en 30 november 1915 respectievelijk
                     aan Jo: ‘Is het je mogelijk om dat laantje nog eens hier te sturen?’; ‘Ik heb
                     het laantje nog niet’ en ‘Ik ontving het laantje gisteravond.’<ptr type="note" target="#note.nl.38"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.nl.78" corresp="#p.en.78" n="78">Hij had het
                     werk enkele maanden tot zijn beschikking, want op 26 april 1916 liet hij haar
                     weten: ‘Ik zond je gister 3 schilderijen terug, het interieur, de zonnige
                     heuvel en het laantje.’<ptr type="note" target="#note.nl.39"/> Het is op
                     meerdere werken van Israëls in de achtergrond weergegeven. Bovendien kreeg hij
                     het later nogmaals tot zijn beschikking. Op 20 januari 1918 verzocht Jo
                     namelijk vanuit New York aan <rs type="person" ref="bio.xml#pers134">Willem
                        Steenhoff</rs>: ‘Ik zou graag twee van mijn schilderijen <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> en het <hi rend="italics">Huisje te Arles</hi> leenen aan
                     Israëls, die ze nog eens hebben wou op zijn atelier.’<ptr type="note" target="#note.nl.40"/> In december 1919 schreef Israëls aan Jo: ‘Ik
                     zond je heden het schilderij. Het laat een ontzettende leegte op de muur achter
                     en het spijt mij inderdaad dat ik het kwijt ben.’ Vermoedelijk ging het toen om
                        <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> en niet om de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi>, want dat schilderij zond hij pas medio
                     februari 1920 aan Jo terug.<ptr type="note" target="#note.nl.41"/>
                     Destijds schilderde hij ook een zelfportret tegen de achtergrond van een van
                     zijn eigen werken.</p>
                  <figure xml:id="figure.nl.79" corresp="#figure.en.79" n="79">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Zelfportret met een portret van Raden
                           Mas Jodjana op de achtergrond</hi>, 1919. De Mesdag Collectie, Den Haag. </head>
                     <graphic url="ii071"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.nl.80" corresp="#figure.en.80" n="80">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> (F
                        464 / JH 1589), 1888. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii025"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.4.3">
                  <head xml:id="head.nl.1.4.3" corresp="#head.en.1.4.3" n="1.4.3"><hi rend="italics">De slaapkamer</hi></head>
                  <p xml:id="p.nl.82" corresp="#p.en.82" n="82">Het is zeker dat Israëls ook
                     de enige versie van <hi rend="italics">De slaapkamer</hi> (F 482 / JH 1608) van
                        <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> die Jo nog in haar
                     bezit had te leen kreeg, zoals te zien is op een van de schetsen die hij
                     maakte, en op enkele schilderijen (zie hoofdstuk 5). Daarom moet hij met ‘het
                     interieur’ in zijn bovengenoemde brief van 26 april 1916 dit werk hebben
                     bedoeld: ‘Ik zond je gister 3 schilderijen terug, het interieur, de zonnige
                     heuvel en het laantje.’<ptr type="note" target="#note.nl.42"/>
                  </p>
                  <figure xml:id="figure.nl.83" corresp="#figure.en.83" n="83">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">De slaapkamer</hi> (F 482 / JH
                        1608), 1888. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii032"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.4.4">
                  <head xml:id="head.nl.1.4.4" corresp="#head.en.1.4.4" n="1.4.4">‘De zonnige heuvel’ </head>
                  <p xml:id="p.nl.85" corresp="#p.en.85" n="85">In de zojuist aangehaalde brief
                     van 26 april 1916 wordt nog een werk genoemd dat Israëls te leen kreeg en weer
                     heeft teruggezonden, namelijk ‘de zonnige heuvel’. In tegenstelling tot de drie
                     hierboven ter sprake gebrachte schilderijen zijn in Israëls’ oeuvre geen werken
                     teruggevonden met een dergelijke voorstelling op de achtergrond. Daarom is het
                     niet met zekerheid te zeggen op welk schilderij hij hier doelde. Waarschijnlijk
                     ging het om het <hi rend="italics">Montmartre: achter de Moulin de la
                        Galette</hi>.<ptr type="note" target="#note.nl.43"/>
                  </p>
                  <figure xml:id="figure.nl.86" corresp="#figure.en.86" n="86">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Montmartre: achter de Moulin de la
                           Galette</hi> (F 316 / JH 1246), 1887. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii033"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="div.tr.nl.1.5">
               <head xml:id="head.nl.1.5" corresp="#head.en.1.5" n="1.5">Werken van Israëls
                  waarop Van Goghs schilderijen zijn te zien</head>
               <p xml:id="p.nl.88" corresp="#p.en.88" n="88">In totaal zijn zeventien werken
                  van Israëls teruggevonden met een of meer <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> in de achtergrond van een figuurstuk, of naast een model. Deze
                  Van Goghs staan afwisselend op een schildersezel ofwel hangen of staan achter de
                  geportretteerden. Met uitzondering van één dubbelportret – een echtpaar – gaat het
                  telkens om portretten van vrouwen. Dit zijn meestal een of meer modellen en een
                  enkele keer geïdentificeerde geportretteerden, zoals <rs type="person" ref="bio.xml#pers111">Rosalie Caffé</rs>, getrouwd met <rs type="person" ref="bio.xml#pers088">Louis Zélander</rs>. Op een ander staat misschien <rs type="person" ref="bio.xml#pers082">Juliette van Buuren-Polak</rs>. Het
                  geschilderde dubbelportret is het echtpaar <rs type="person" ref="bio.xml#pers055">Isaac Bennie Cohen</rs> en zijn vrouw <rs type="person" ref="bio.xml#pers062">Jacqueline Wilhelmine Longépée</rs>. Hij was Israëls’ neef en hoogleraar
                  rechten in Groningen. De genoemde geportretteerden waren Joods en verkeerden in de
                  betere kringen.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.nl.89" corresp="#p.en.89" n="89">
                  <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> werken werden ingezet om de
                  figuren en objecten op de voorgrond sterker te laten uitkomen door de kleuren
                  nadrukkelijk te contrasteren met onder andere helrood, -blauw en -paars. Tegelijk
                  gaf hij de werken meer allure door ze te verbinden aan Van Gogh, die inmiddels
                  grote faam genoot. In nagenoeg alle gevallen is te zien dat Van Goghs <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> en <hi rend="italics">De slaapkamer</hi> nog
                  in hun oorspronkelijke witte lijsten zaten. Om <hi rend="italics">Het gele huis
                     (‘De straat’)</hi> zat destijds een bruine lijst.</p>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.1">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.1" corresp="#head.en.1.5.1" n="1.5.1"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.91" corresp="#figure.en.91" n="91">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw voor Van Goghs
                        Zonnebloemen</hi>, 1915-1920. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii034"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.2">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.2" corresp="#head.en.1.5.2" n="1.5.2"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.93" corresp="#figure.en.93" n="93">
                     <head> Isaac Israëls, Naakte vrouw op een divan voor Van Goghs Zonnebloemen,
                        1915-1920. Verblijfplaats onbekend.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.44"/>
                     <graphic url="ii054"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.94" corresp="#p.en.94" n="94">Het schilderij links is niet
                     te identificeren; wellicht is het de rechterbovenhoek van <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii025"><hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi></rs>.
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.3">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.3" corresp="#head.en.1.5.3" n="1.5.3"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.96" corresp="#figure.en.96" n="96">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw op een divan voor Van Goghs
                           Zonnebloemen</hi>, 1915-1920. Verblijfplaats onbekend.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.45"/>
                     <graphic url="ii055"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.97" corresp="#p.en.97" n="97">Misschien is de
                     geportretteerde <rs type="person" ref="bio.xml#pers082">Juliette van
                        Buuren-Polak</rs>, die een enigszins geprononceerde kin, een lange, dunne
                     neus en opvallende wenkbrauwen had. Zij was getrouwd met de kunstverzamelaar
                        <rs type="person" ref="bio.xml#pers012">Arnold van Buuren</rs> en Israëls
                     maakte portretten van haar. Mogelijk stond zij (ook) model voor <hi rend="italics">Lezende vrouw met rode hoed naast Van Goghs
                     Zonnebloemen</hi>. [zie nr. 7 beneden] Vergelijk:</p>
                  <figure xml:id="figure.nl.98" corresp="#figure.en.98" n="98">
                     <head>3a <hi rend="italics">Juliette van Buuren-Polak</hi>. Verblijfplaats
                        onbekend. </head>
                     <graphic url="ii057"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.nl.99" corresp="#figure.en.99" n="99">
                     <head>3b Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portret van Juliette van
                           Buuren-Polak</hi>, 1912. Verblijfplaats onbekend. </head>
                     <graphic url="ii056"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.nl.100" corresp="#figure.en.100" n="100">
                     <head>3c Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw op een divan voor Van Goghs
                           Zonnebloemen</hi>, 1915-1920 (detail). Verblijfplaats onbekend. </head>
                     <graphic url="ii055"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.nl.101" corresp="#figure.en.101" n="101">
                     <head>3d Isaac Israëls, <hi rend="italics">Lezende vrouw met rode hoed naast
                           Van Goghs Zonnebloemen</hi>, 1915-1920 (detail). Van Gogh Museum,
                        Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii035"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.4">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.4" corresp="#head.en.1.5.4" n="1.5.4"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.103" corresp="#figure.en.103" n="103">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw in paarse blouse voor de
                           Zonnebloemen van Van Gogh</hi>, 1915-1920. Verblijfplaats
                        onbekend.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.46"/>
                     <graphic url="ii058"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.5">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.5" corresp="#head.en.1.5.5" n="1.5.5"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.105" corresp="#figure.en.105" n="105">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw in profiel, voor de
                           ‘Zonnebloemen’ van Van Gogh</hi>, 1915-1920. Museum de Fundatie, Zwolle
                        en Heino/Wije. </head>
                     <graphic url="ii059"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.106" corresp="#p.en.106" n="106">Anna Wagner dacht dat
                     Israëls, voor hij begon te schilderen, <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> schilderij uit de lijst had gehaald en het ‘tegen een stuk
                     pakpapier’ had gehangen. Maar de brede, enigszins beduimelde witte rand om de
                     voorstelling kan wel degelijk de bestaande lijst zijn geweest, ook al plaatste
                     Israëls met zwarte verf zijn signatuur prominent rechtsonder in de hoek.<ptr type="note" target="#note.nl.47"/>
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.6">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.6" corresp="#head.en.1.5.6" n="1.5.6"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.108" corresp="#figure.en.108" n="108">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw zittend voor Van Goghs
                           Zonnebloemen</hi>, 1915-1920. Privécollectie.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.48"/>
                     <graphic url="ii060"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.7">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.7" corresp="#head.en.1.5.7" n="1.5.7"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.110" corresp="#figure.en.110" n="110">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Lezende vrouw met rode hoed naast Van
                           Goghs Zonnebloemen</hi>, 1915-1920. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii035"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.111" corresp="#p.en.111" n="111">Misschien stond <rs type="person" ref="bio.xml#pers082">Juliette van Buuren-Polak</rs> hier
                     model. [zie nr. 3 hierboven]</p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.8">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.8" corresp="#head.en.1.5.8" n="1.5.8"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.113" corresp="#figure.en.113" n="113">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw die voorleest aan een vrouw
                           liggend op een canapé</hi>, 1915-1916. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii036"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.114" corresp="#p.en.114" n="114">Op de achtergrond zijn de
                        <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> (midden) en <hi rend="italics">De
                        slaapkamer</hi> (rechts) te zien. Gezien de vergelijkbare compositie van
                     enkele andere schilderijen die Israëls maakte (vgl. afb. 9), zal het werk
                     geheel links <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> zijn geweest,
                     maar dat komt op deze schetsmatige tekening niet tot uitdrukking. Vermoedelijk
                     gaf hij dit blad aan Jo cadeau.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.9">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.9" corresp="#head.en.1.5.9" n="1.5.9"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.116" corresp="#figure.en.116" n="116">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Isaac Bennie Cohen en zijn vrouw
                           Jacqueline Wilhelmine Longépée</hi>, 1915-1916. Privécollectie.</head>
                     <graphic url="ii037"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.117" corresp="#p.en.117" n="117">
                     <rs type="person" ref="bio.xml#pers055">Isaac Bennie Cohen</rs> was op 5 april
                     1904 getrouwd met <rs type="person" ref="bio.xml#pers062">Jacqueline Wilhelmine
                        Longépée</rs>. Hij was een zoon van <rs type="person" ref="bio.xml#pers137">Bennie Cohen</rs> en <rs type="person" ref="bio.xml#pers004">Anna
                        Schaap</rs>. Deze Anna was de zus van <rs type="person" ref="bio.xml#pers000">Aleida Schaap</rs>, de moeder van Isaac Israëls. Hij
                     was dus een neef van de geportretteerden.<ptr type="note" target="#note.nl.49"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.nl.118" corresp="#p.en.118" n="118">
                     De volgende anekdote werd opgetekend door Anna Wagner: ‘Min of meer door een toeval komen zowel het huis van <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs> in Arles als de Zonnebloemen voor op het dubbelportret van Isaac’s neef <rs type="person" ref="bio.xml#pers055">professor Mr Dr I.B. Cohen</rs> en diens echtgenote <rs type="person" ref="bio.xml#pers062">mevrouw J.W. Cohen-Longépée</rs> uit Groningen. Als ze op een dag even zijn komen aanlopen en op het bankje in het atelier zijn neergevallen, zegt Isaac direct, dat hij ze zo wel eens zou willen schilderen. Zij komen de volgende dag om te poseren. Maar mevrouw Cohen heeft haar lichtblauwe blouse vervangen door een van donkerder kleur, wat Isaac een diepe teleurstelling bezorgt, omdat hij bij het geel van de zonnebloemen juist aan dat blauw in zijn schilderij behoefte had. Hij vindt echter snel een oplossing, door nu behalve de zonnebloemen ook het huis van Vincent te Arles met de sterke blauwe lucht in de achtergrond te verwerken.’ 
                     <ptr type="note" target="#note.nl.50"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.nl.119" corresp="#p.en.119" n="119">Op de
                     achtergrond zijn, van links naar rechts, <hi rend="italics">Het gele huis (‘De
                        straat’)</hi>, de <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> en <hi rend="italics">De slaapkamer</hi> van Van Gogh te zien. De lectuur ligt nonchalant op de
                     voorgrond waardoor het informele karakter van het schilderij wordt
                     benadrukt.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.10">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.10" corresp="#head.en.1.5.10" n="1.5.10"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.121" corresp="#figure.en.121" n="121">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portret van Rosalie
                           Zélander-Caffé</hi>, 1915-1920. Frans Halsmuseum | De Hallen,
                        Haarlem.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.51"/>
                     <graphic url="ii061"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.122" corresp="#p.en.122" n="122">
                     <rs type="person" ref="bio.xml#pers111">Rosalie Zélander-Caffé</rs> was in 1905
                     getrouwd met <rs type="person" ref="bio.xml#pers088">Louis Zélander</rs>, sinds
                     1916 directeur van N.V. L. Zélander’s Electrotechnisch- en Technisch
                     Handelsvennootschap in Amsterdam.<ptr type="note" target="#note.nl.52"/>
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.11">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.11" corresp="#head.en.1.5.11" n="1.5.11"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.124" corresp="#figure.en.124" n="124">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Na het bal-masqué</hi>, 1915-1916.
                        Verblijfplaats onbekend.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.53"/>
                     <graphic url="ii062"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.125" corresp="#p.en.125" n="125">Links is een deel van <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> te zien. Het schilderij
                     rechts is op deze opname niet met zekerheid te identificeren; wellicht is het
                     de benedenhoek van <hi rend="italics">De slaapkamer</hi>.<ptr type="note" target="#note.nl.54"/> Vgl. [zie nr. <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii063">12</rs>, <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii064">13</rs> en <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii066">15</rs> beneden]
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.12">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.12" corresp="#head.en.1.5.12" n="1.5.12"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.127" corresp="#figure.en.127" n="127">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">In het atelier</hi>, 1915-1916.
                        Verblijfplaats onbekend.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.55"/>
                     <graphic url="ii063"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.128" corresp="#p.en.128" n="128">Links is <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> te zien; rechts het linker
                     benedendeel van <hi rend="italics">De slaapkamer</hi>.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.13">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.13" corresp="#head.en.1.5.13" n="1.5.13"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.130" corresp="#figure.en.130" n="130">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">In het atelier</hi>, 1915-1916.
                        Kunstmuseum Den Haag.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.56"/>
                     <graphic url="ii064"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.131" corresp="#p.en.131" n="131">Links is <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> van <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> te zien; rechts een deel van <hi rend="italics">De slaapkamer</hi>.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.14">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.14" corresp="#head.en.1.5.14" n="1.5.14"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.133" corresp="#figure.en.133" n="133">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Slapende vrouw</hi>, 1915-1920.
                        Centraal Museum, Utrecht.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.57"/>
                     <graphic url="ii065"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.134" corresp="#p.en.134" n="134">Met links een deel van
                        <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs>
                     <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi>.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.15">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.15" corresp="#head.en.1.5.15" n="1.5.15"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.136" corresp="#figure.en.136" n="136">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Lezend meisje op een sofa</hi>,
                        1915-1916. Privécollectie.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.nl.58"/>
                     <graphic url="ii066"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.137" corresp="#p.en.137" n="137">Met links <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs>
                     <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> en rechts <hi rend="italics">De slaapkamer</hi>.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.16">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.16" corresp="#head.en.1.5.16" n="1.5.16"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.139" corresp="#figure.en.139" n="139">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Jonge vrouw</hi>, 1915-1920. Centraal
                        Museum, Utrecht.</head>
                     <graphic url="ii067"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.140" corresp="#p.en.140" n="140">Het kan zijn dat Israëls
                     dit portret, evenals hij dat met enkele andere had gedaan, tegen de achtergrond
                     van <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs>
                     <hi rend="italics">Zonnebloemen</hi> schilderde. Mocht dat zo zijn dan blijft
                     de suggestie wel erg vaag. Vergelijk [nr. 4, 5 en 10 hierboven]:</p>
                  <figure xml:id="figure.nl.141" corresp="#figure.en.141" n="141">
                     <head>16a Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw in paarse blouse voor de
                           Zonnebloemen van Van Gogh</hi>, 1915-1920. Verblijfplaats
                        onbekend.</head>
                     <graphic url="ii058"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.nl.142" corresp="#figure.en.142" n="142">
                     <head>16b Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portret van Rosalie
                           Zélander-Caffé</hi>, 1915-1920. Frans Halsmuseum | De Hallen,
                        Haarlem.</head>
                     <graphic url="ii061"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.nl.143" corresp="#figure.en.143" n="143">
                     <head>16c Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vrouw in profiel voor de
                           Zonnebloemen van Van Gogh</hi>, 1915-1920. Museum de Fundatie, Zwolle en
                        Heino/Wije.</head>
                     <graphic url="ii059"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.tr.nl.1.5.17">
                  <head xml:id="head.nl.1.5.17" corresp="#head.en.1.5.17" n="1.5.17"/>
                  <figure xml:id="figure.nl.145" corresp="#figure.en.145" n="145">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Jo van Gogh-Bonger</hi>, 1926. Van
                        Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii024"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.nl.146" corresp="#p.en.146" n="146">Evenals bij het vorige
                     schilderij is op het laatste portret dat van Jo werd gemaakt mogelijk een <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> in de achtergrond
                     gesuggereerd. Het lijkt erop dat de schilder de kleuren van <hi rend="italics">Het gele huis (‘De straat’)</hi> heeft willen oproepen. <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs>, bij wie dit schilderij van Van Gogh
                     thuis aan de muur hing, gaf na Jo’s overlijden aan Isaac de opdracht voor dit
                     portret.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="div.tr.nl.1.6">
               <head xml:id="head.nl.1.6" corresp="#head.en.1.6" n="1.6">Beknopte
                  chronologie</head>
               <p xml:id="p.nl.148" corresp="#p.en.148" n="148">Isaac Israëls</p>
               <list type="gloss" xml:id="list.nl.149" corresp="#list.en.149" n="149">
                  <label>1865</label>
                  <item>Geboren Amsterdam, Prinsengracht 506</item>
                  <label>1887-1888</label>
                  <item>Amsterdam, Rozengracht 15, Warmoesstraat 12</item>
                  <label>1888-1905</label>
                  <item>Amsterdam, Eerste Parkstraat 438; vanaf februari 1895 werd dit adres
                     veranderd in Oosterpark 82</item>
                  <label>1900-1920</label>
                  <item>Parijs, met tussenpozen</item>
                  <label>1914</label>
                  <item>Londen</item>
                  <label>1915-1934</label>
                  <item>Den Haag, Koninginnegracht 2 en Scheveningen</item>
                  <label>1915</label>
                  <item>Zwitserland</item>
                  <label>1921-1922</label>
                  <item>Java en Bali</item>
                  <label>1934</label>
                  <item>Overleden Den Haag</item>
               </list>
               <p xml:id="p.nl.150" corresp="#p.en.150" n="150">Jo van Gogh-Bonger</p>
               <list type="gloss" xml:id="list.nl.151" corresp="#list.en.151" n="151">
                  <label>1862</label>
                  <item>Geboren Amsterdam, Egelantiersgracht 504</item>
                  <label>1889-1891</label>
                  <item>Parijs, cité Pigalle 8</item>
                  <label>1891-1901</label>
                  <item>Bussum, Koningslaan 4, villa Helma</item>
                  <label>1904-1925</label>
                  <item>Amsterdam, Koninginneweg 77</item>
                  <label>1910-1925</label>
                  <item>Laren, Rozenlaantje 12 (thans 20), zomerhuis</item>
                  <label>1916-1919</label>
                  <item>New York</item>
                  <label>1925</label>
                  <item>Overleden Laren</item>
               </list>
            </div>
         </div>
         <div xml:lang="en" xml:id="div.orig.en.1">
            <head xml:id="head.en.1" n="1">Letters from Isaac Israëls (1865-1934) to Jo van Gogh-Bonger (1862-1925)</head>
            <div xml:id="div.orig.en.1.1">
               <head xml:id="head.en.1.1" n="1.1">Jo van Gogh-Bonger and Isaac Israëls </head>
               <quote rend="right" xml:id="quote.en.3" n="3">‘Life isn’t always a bed of
                     roses.’<ptr type="note" target="#note.en.1"/>
               </quote>
               <p xml:id="p.en.4" n="4">On 18 April 1889 <rs type="person" ref="bio.xml#pers140">Jo Bonger</rs> (1862-1925) from Amsterdam married the art
                  dealer <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo van Gogh</rs>, the brother of
                  the artist <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent van Gogh</rs>.</p>
               <figure xml:id="figure.en.5" n="5">
                  <head> Case containing photographs of Jo Bonger and Theo van Gogh, 1889. Van Gogh
                     Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii048"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.6" n="6">After their wedding in Amsterdam, they moved into an
                  upstairs flat at 8 cité Pigalle in Paris. <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> had a position there with the international art dealership Boussod,
                  Valadon &amp; Cie (previously Goupil &amp; Cie). Jo first met the artist <rs type="person" ref="bio.xml#pers141">Isaac Israëls</rs> at a soiree in Paris
                  that she attended with Theo in September1889. Shortly afterwards he visited the
                  young couple’s flat.<ptr type="note" target="#note.en.2"/> Theo, who already
                  knew Israëls, traded in modern art and maintained personal contact with young
                  artists in France as well as in the Netherlands, where the firm had a branch in
                  The Hague. Visitors to the Paris flat were surrounded by art because Theo was a
                  collector himself and also hung numerous works by his brother <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs> in prominent places on the walls. There were
                  stacks of paintings and drawings in every room too. From time to time Vincent sent
                  Theo wooden crates full of works from the South of France. Theo, who supported his
                  brother financially for years, was free to do whatever he wanted with them. That
                  was the agreement he and Vincent had made. Jo and Isaac liked each other from the
                  moment they met. It was not until 1895 – four years after Theo died – that they
                  got to know each other better and they had a relationship for some years. At that
                  time Jo was thirty-two and Isaac twenty-nine.</p>
               <figure xml:id="figure.en.7" n="7">
                  <head> Jo van Gogh-Bonger with her son Vincent Willem van Gogh, 1892. Van Gogh
                     Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii009"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.en.8" n="8">
                  <head> Isaac Israëls, c.1888. Rijksmuseum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii007"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.9" n="9">Jo Bonger was particularly well versed in culture. She
                  came from a reasonably prosperous musical family whose activities were typical of
                  the bourgeoisie. She finished high school (HBS), passed three state English
                  language and literature exams, and worked as an English teacher for some time at
                  girls’ schools in Elburg, Amsterdam and Utrecht. Jo was very interested in
                  literature and was a good linguist. She read English, French and German, and could
                  speak and write in all three. Over the years she translated stories and novels in
                  these three languages into Dutch. They were published as serials in magazines. Jo
                  was a reasonable piano player, she often heard chamber music at home (her father
                  played the viola in a string quartet) and went to concerts with family
                  members.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.10" n="10">Initially she knew next to nothing about
                  fine art and the workings of the art trade, and it was <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> who showed her the ropes. Their relationship
                  and marriage were happy but short lived because of Theo’s early demise. He died in
                  January 1891, less than two years after their wedding.<ptr type="note" target="#note.en.3"/> Jo had more to cope with than their only son <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent Willem</rs>. She also had the
                  responsibility of Theo’s substantial estate, which included that of her
                  brother-in-law <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs>, who had died
                  six months before Theo. She and her son were each entitled to half. Jo was also
                  provisionally her son’s guardian, and supervised the part that would come to the
                  young <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> when he reached the age
                  of majority in 1911. She devoted the whole of the rest of her life to these two
                  Vincents because of her love for them both, but above all because of her love for
                  Theo. It was the way for her to bear her loss and to get over it. When Jo and her
                  baby returned to the Netherlands in 1891 she opened a boarding house in Bussum –
                  Villa Helma at 4 Koningslaan. In his first letter to her, Israëls wrote: ‘I wonder
                  perchance if I could come and visit you, or perhaps one of these days you might
                  visit me, which I would very much enjoy.’<ptr type="note" target="#note.en.4"/>
                  It was not until a few years later, however, that they got to know each other
                  better and began to correspond on a regular basis.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.11" n="11">Israëls was the son of the successful
                  Hague School painter <rs type="person" ref="bio.xml#pers079">Jozef Israëls</rs>
                  and developed into a versatile artist at an early age. He made several trips, for
                  example in 1894 to Spain and Morocco with his father and the writer <rs type="person" ref="bio.xml#pers036">Frans Erens</rs>, one of his best friends.
                  Erens described Israëls’s personality in his memoires as restless, clever and well
                  read. His friend wrote of his unattached lifestyle: ‘He wanted to be independent
                  and not be constrained by the circumstances that life piles on us.’<ptr type="note" target="#note.en.5"/> Israëls lived life to the full and had
                  contact with many Tachtigers (members of an innovative literature movement) and
                  contributors to the magazine <hi rend="italics">De Nieuwe Gids</hi>, including <rs type="person" ref="bio.xml#pers038">Frederik van Eeden</rs>, <rs type="person" ref="bio.xml#pers085">Karel Joan Lodewijk Alberdingk Thijm</rs>, who wrote
                  under the pseudonym Lodewijk van Deyssel, <rs type="person" ref="bio.xml#pers067">Jan Pieter Veth</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers131">Willem
                     Kloos</rs>. This was the circle that Jo joined after she moved into Villa
                     Helma.<ptr type="note" target="#note.en.6"/>
               </p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.12" n="12">Israëls was extraordinarily productive.
                  He and the painter <rs type="person" ref="bio.xml#pers041">George Hendrik
                     Breitner</rs> studied at the National Academy of Visual Arts in Amsterdam and
                  they both accurately captured street scenes populated by working class figures. He
                  worked on the island of Marken with the painter <rs type="person" ref="bio.xml#pers018">Carel Adolph Lion Cachet</rs>, and over the years he
                  painted in Amsterdam, The Hague, Zeeland, Paris, London, and on Java and Bali,
                  where he produced countless figure studies, portraits and townscapes. He
                  constantly tried to depict the fleeting hustle and bustle around him with swift
                  lines and suggestive dynamic brushstrokes.<ptr type="note" target="#note.en.7"/>
               </p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.13" n="13">The highly inflammable, reddish-haired
                  charmer that Israëls was (he was of modest stature and had piercing dark eyes)
                  went through life as a libertine, and Jo was not impervious to his charms. She had
                  dark brown eyes, a round face that looked slightly oriental and dark hair, and was
                  barely 1.60 metres tall. She liked outfits that had harmonized colours and she
                  wore long skirts that concealed her feet. According to friends she was a good
                  skater, she was sensible, sensitive and friendly, and she spoiled her boarding
                  house guests.</p>
               <figure xml:id="figure.en.14" n="14">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Self-Portrait Wearing a Black Hat</hi>,
                     undated. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii072"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.15" n="15">The correspondence between Isaac and Jo spans the
                  period from 1891 to 1924, with some lengthy pauses. A total of only 103 pieces of
                  correspondence from him to her have survived: eighty-eight letters, thirteen
                  postcards and two picture postcards. His handwriting is even and easily legible.
                  The following three letters contain sketches.</p>
               <figure xml:id="figure.en.16" n="16">
                  <head>
                     <ref target="ii020.xml">020</ref> – Isaac Israëls, <hi rend="italics">Head of a
                        Woman in Profile</hi>, 1895. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii014"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.en.17" n="17">
                  <head>
                     <ref target="ii049.xml">049</ref> – Isaac Israëls, <hi rend="italics">Milkmaid
                        Carrying a Yoke</hi>, 1897. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii030"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.en.18" n="18">
                  <head>
                     <ref target="ii043.xml">043</ref> – Isaac Israëls, <hi rend="italics">Girl on
                        the Beach Leaning on a Spade</hi>, 1897. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii031"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.19" n="19">We can only guess what Jo wrote in her replies. The
                  most important themes in the letters are art, literature, music, love and
                  friendship, which Israëls wrote about candidly and passionately. He was very
                  interested in Jo and her exploits, and enjoyed being with her during their
                  numerous get-togethers. And he was also extremely keen on the work of her
                  brother-in-law, <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs>. Israëls even
                  acquired three paintings by Van Gogh. Over time, he asked to borrow several of his
                  works from Jo. This was after she was widowed for the second time in 1912 – and
                  she apparently felt less restrained about doing something like that – and after
                  she had published the letters Vincent sent to <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> in three substantial volumes under the title
                     <hi rend="italics">Brieven aan zijn broeder</hi> (1914). She had worked on the
                  landmark publication for years.</p>
               <figure xml:id="figure.en.20" n="20">
                  <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Brieven</hi>
                     <hi rend="italics">aan</hi>
                     <hi rend="italics">zijn</hi>
                     <hi rend="italics">broeder</hi>. Amsterdam, Wereldbibliotheek, 1914. Private
                     collection.</head>
                  <graphic url="ii022"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.21" n="21">Those three volumes were published individually over
                  the course of 1914 and each time Jo sent a copy to Israëls, who was very pleased
                  with them. A few of Israëls’s letters talk about them and describe his admiration
                  for <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s art.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.22" n="22">He wrote interesting, arresting and
                  sincere letters, but his correspondence also included messages that were not much
                  more than quick notes about receiving a bouquet of flowers, returning a book he
                  had borrowed, proposing a time and place to meet, or cancelling an agreed
                  appointment. The ease with which he did the last of these says something about the
                  freedom of action they gave each other. Israëls usually wrote such everyday notes
                  on postcards or picture postcards (which obviously could be read on occasion by
                  people for whom they were not intended).</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.23" n="23">They kept each other regularly informed
                  about what they were doing and expressed their strong mutual affection, although
                  there were also periods when they were particularly slow in responding. As a
                  result there were times when they had no idea of important personal circumstances.
                  That emerges, for instance, from the fact that a year passed before Israëls
                  replied to Jo thanking her for the letter of condolence that she had written
                  following the death of his father, <rs type="person" ref="bio.xml#pers079">Jozef</rs>. In that letter of 12 August 1912, Isaac expresses the hope that
                  she and ‘your husband’ are well, completely unaware that Jo’s second husband, the
                  artist and art critic <rs type="person" ref="bio.xml#pers071">Johan Cohen
                     Gosschalk</rs>, whom she had married in August 1901, had died several months
                     earlier.<ptr type="note" target="#note.en.8"/>
               </p>
               <figure xml:id="figure.en.24" n="24">
                  <head> Johan Cohen Gosschalk, <hi rend="italics">Self-Portrait</hi>, 1905-1910.
                     Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii041"/>
               </figure>
            </div>
            <div xml:id="div.orig.en.1.2">
               <head xml:id="head.en.1.2" n="1.2">The relationship</head>
               <p xml:id="p.en.26" n="26">Jo grieved the loss of <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> for a long time. Her diaries bear witness to
                  her profound anguish after their blissful but all too short marriage (<ref target="http://www.bongerdiaries.org/">www.bongerdiaries.org</ref>). With time,
                  however, running a boarding house gradually gave her more grip on her life and she
                  started to think about her own future. Although she missed Theo, on her
                  thirty-second birthday on 4 October 1894 she was conscious of a change: ‘Though it
                  is as if something more powerful is growing up inside me – but sometimes so weak –
                  oh so weak!’<ptr type="note" target="#note.en.9"/> They had met in 1892 at an
                  art appreciation event in Arti et Amicitiae and in October 1894, at her request,
                  he painted a portrait of her young son <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs>. Shortly afterwards she had a pleasant time in Israëls’s studio
                  at 82 Oosterpark in Amsterdam, now known as the Witsenhuis (Witsen House).</p>
               <figure xml:id="figure.en.27" n="27">
                  <head> Isaac Israëls in his studio on the first floor of 82 Oosterpark in
                     Amsterdam, 1903. RKD, The Hague.</head>
                  <graphic url="ii49"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.28" n="28">That was at the beginning of 1895 when Jo wrote in
                  her diary:</p>
               <quote rend="indent" xml:id="quote.en.29" n="29">
                  <p>I only felt safe and comfortable in the
                     studio with Israëls – they were wonderful afternoons, lazy I believe – he drew a
                     little portrait of me – crayon – I just sat very still – resting easily and he
                     talked – talked – reminded me of all sorts of things from the past. It was very
                     pleasant – very good – our feelings – then.<ptr type="note" target="#note.en.10"/>
                  </p>
               </quote>
               <p xml:id="p.en.30" n="30">The portrait she referred to will have been the
                  sketch of her in black chalk.</p>
               <figure xml:id="figure.en.31" n="31">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portrait</hi>
                     <hi rend="italics"> of Jo van Gogh-</hi>
                     <hi rend="italics">Bonger</hi>, 1895. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii002"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.32" n="32">Their relationship became more intimate during the
                  summer of 1895. Jo commented that Isaac shook her out of her indecision and got
                  her to make more of her life. A physical relationship was inevitable. ‘And I wrote
                  nothing about that afternoon with Isaac Israëls – it was just an impulse, we
                  played with fire – but there’s no trifling with love … he pretended he loved me –
                  it was <hi rend="italics">still</hi> wonderful,’ she confided in her diary. So
                  although she was not convinced of Isaac’s love for her, she really enjoyed their
                  shared intimacy. The three dots represent where three lines were cut out of the
                  diary. It is clear that what she had written there was not intended for posterity.
                  These words were permanently removed either by Jo herself or by her son
                     Vincent.<ptr type="note" target="#note.en.11"/> Israëls’s magnetic studio
                  created a comforting atmosphere for years.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.33" n="33">Their familiarity grew, and the mutual
                  attraction and rejection between Jo and Isaac were often quite emotional. This was
                  because although she opened up to him and loved him dearly, he repeatedly pointed
                  out that they had to remain realistic and bear in mind their individual
                  situations, as this passage from a letter to her shows:</p>
               <quote rend="indent" xml:id="quote.en.34" n="34">
                  <p>If I thought or felt now that we must
                     and we <hi rend="italics">shall belong</hi> together, I would say so. But let me
                     be completely honest: that’s not what I feel. I’ve always considered it as a
                     magnificent mistake of yours, an undeserved and unique piece of good fortune and
                     it was in fact not kind of me to want to profit from it, but it was too enjoyable
                     for me – and I’ll never meet anyone else like you, I knew that.<ptr type="note" target="#note.en.12"/>
                  </p>
               </quote>
               <p xml:id="p.en.35" n="35">So he considered Jo to be a unique lot in the
                  lottery, real happiness in love, which he had not actually earned. They had been
                  in their relationship for some time when he confessed this. There were sometimes
                  moments of intimacy, with trusting get-togethers in his studio, and then more
                  distant times, if he decided that he had to be candid about the modest probability
                  of a future together, as he formulated it here. It is understandable that in the
                  end the unmarried Jo opted to look after her son and not to embark on an adventure
                  with an artist who was not willing to commit himself and wanted the freedom to do
                  as he pleased. She resigned herself to that decision, despite her strong amorous
                  feelings, and comforted herself by confiding in her diary:</p>
               <quote rend="indent" xml:id="quote.en.36" n="36">
                  <p>– oh, that wonderful, friendly –
                     actually bare and empty studio with its memories! … we sat together in the chair
                     and played – yes, what we do is really playing together. Then he brought me home –
                     through the silent grey park … I’ve now put an end to the ambiguous nature of our
                     relationship – I don’t want to play with fire any longer. He is not a man for
                     marriage – oh, if I was free and independent – how I would give myself to him –
                     how he would enjoy my beautiful young body – how I would stand free and pure
                     before him – no egoism – no tiresome aftermath of everything – I would want to
                     give him nothing but pleasure – how happy we could be – pleasure is happiness. But
                     I may not, if I did – I would make it impossible to earn for the child – so it’s
                     better that we don’t see each other for the time being.<ptr type="note" target="#note.en.13"/>
                  </p>
               </quote>
               <p xml:id="p.en.37" n="37">Isaac put the fault lines into words: ‘You’re
                  absolutely right to think that it’s not worth the trouble. Only a moment or two in
                  six months! You’re much too good for that,’ he confirmed to her. He wondered
                  whether he was actually capable of loving someone and concluded: ‘So the best
                  advice I can give you is to let me go hang.’ He felt that she should retain her
                     honour.<ptr type="note" target="#note.en.14"/> It was inevitable that the
                  relationship capsized, and the final decision was taken in the late summer of
                  1897. But only after Isaac, who had a greater sense of reality than Jo, had to
                  force her to decide. He was not the man to have a family with and in the end Jo
                  was too frightened to surrender completely to such a freethinking artist.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.38" n="38">None of this was any obstacle to their
                  later friendship, which blossomed again between 1915 and 1920, the period during
                  which Jo lent him a number of Van Goghs. The three letters he wrote to her in
                  1921-1922 during his journey to Indonesia and stay on Java are surprisingly
                  beautiful, revealing as they do that the two of them still wanted to tell each
                  other everything. On New Year’s Day 1924, a year before Jo’s death, he praised her
                  decades-long friendly loyalty: ‘you really are a true friend’.<ptr type="note" target="#note.en.15"/> He portrayed this true friend several times over the
                  years.</p>
               <figure xml:id="figure.en.39" n="39">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portrait of Jo van Gogh-</hi>
                     <hi rend="italics">Bonger</hi>, undated (1895-1897). Van Gogh Museum,
                     Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii050"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.en.40" n="40">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portrait of Jo van Gogh-</hi>
                     <hi rend="italics">Bonger</hi>, undated (possibly 1915). Van Gogh Museum,
                     Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii023"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.en.41" n="41">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portrait</hi>
                     <hi rend="italics"> of Jo van Gogh-</hi>
                     <hi rend="italics">Bonger</hi>, 1924. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii051"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.42" n="42">Isaac and Jo’s son also got on well with one another.
                  In 1914 she wrote to <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> about
                  him: ‘He really loves you – he’s sorry that you weren’t in London!’<ptr type="note" target="#note.en.16"/> He repeatedly asked after Vincent’s
                  wellbeing, and after that of <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina
                     Wibaut</rs>, who Vincent married in January 1915.</p>
               <figure xml:id="figure.en.43" n="43">
                  <head> Vincent van Gogh and Josina Wibaut in the Pyrenees, 1914.</head>
                  <graphic url="ii052"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.44" n="44">Shortly after Jo’s death, <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> commissioned Isaac to paint one last
                  portrait of his mother. In the background there appears to be schematic use of the
                  colours of <hi rend="italics">The Yellow House (‘The Street’)</hi>. At the time
                  this <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> painting hung in <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina</rs>’s home at 10 Waldeck Piermontlaan in
                     Amsterdam.<ptr type="note" target="#note.en.17"/>
               </p>
               <figure xml:id="figure.en.45" n="45">
                  <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portrait</hi>
                     <hi rend="italics"> of Jo van Gogh-</hi>
                     <hi rend="italics">Bonger</hi>, 1926. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                  <graphic url="ii024"/>
               </figure>
               <figure xml:id="figure.en.46" n="46">
                  <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">The Yellow House (‘The Street’)</hi>
                     (F 464 / JH 1589), 1888. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                  <graphic url="ii025"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.47" n="47">The earliest surviving letter is dated 2 February
                  1891 and the last 1 January 1924.<ptr type="note" target="#note.en.18"/> Jo
                  died on 2 September 1925, Isaac on 7 October 1934.</p>
            </div>
            <div xml:id="div.orig.en.1.3">
               <head xml:id="head.en.1.3" n="1.3">Israëls and Van Gogh’s work</head>
               <p xml:id="p.en.49" n="49">Israëls had viewed <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs>’s art in <rs type="person" ref="bio.xml#pers120">Theo</rs> and Jo’s flat as early as the autumn of 1889.
                  He became more and more inspired during a number of visits to Villa Helma in
                  Bussum, where Jo ran her boarding house between 1891 and 1901. The walls there
                  were completely covered with Van Gogh’s work and the attic was full of it. Israëls
                  was profoundly impressed by the use of colour, about which he apparently
                  exclaimed: ‘That fellow is very daring in the colours he chose!’ A comparable
                  glowing comment was made by his father <rs type="person" ref="bio.xml#pers079">Jozef</rs>, who declared in 1888 when he saw the Van Gogh’s <hi rend="italics">Flowering Peach Trees (‘Souvenir de Mauve’)</hi>: ‘He is a clever lad!’<ptr type="note" target="#note.en.19"/>
               </p>
               <figure xml:id="figure.en.50" n="50">
                  <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Flowering Peach Trees (‘Souvenir de
                        Mauve’)</hi> (F 394 / JH 1379), 1888. Kröller-Müller Museum, Otterlo.</head>
                  <graphic url="ii053"/>
               </figure>
               <p xml:id="p.en.51" n="51">In 1892 Jozef Israëls compared <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s attempts to paint the impossible – the
                  sun for instance – with the daring and ground-breaking artistic aims of the
                  musical giant <rs type="person" ref="bio.xml#pers142">Richard Wagner</rs>.<ptr type="note" target="#note.en.20"/>
                  <rs type="person" ref="bio.xml#pers079">Father</rs> and son got on well and they
                  doubtless discussed the powerful colour effects in Van Gogh’s later works, which
                  they were so enthusiastic about. In 1914 Isaac praised Jo’s collection as being
                  the finest in Amsterdam, as she proudly reported to her son.<ptr type="note" target="#note.en.21"/> In so doing he stroked her ego. He often looked
                  longingly at that immense oeuvre and he acquired three paintings that Van Gogh
                  made during his time in France. Anna Wagner noted: ‘Jozef gave Isaac Van Gogh as a
                  present’, but it is not known for certain which of the three paintings it was.
                  Jozef died on 12 August 1911 so he must have had a Van Gogh painting before that
                     date.<ptr type="note" target="#note.en.22"/>
               </p>
               <div xml:id="div.orig.en.1.3.1">
                  <head xml:id="head.en.1.3.1" n="1.3.1"/>
                  <figure xml:id="figure.en.53" n="53">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Olive Grove</hi> (F 711 / JH 1791),
                        1889. Private collection, Zurich.</head>
                     <graphic url="ii021"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.54" n="54">It is possible that Israëls acquired the painting
                        <hi rend="italics">Olive Grove</hi> from Jo in November 1915 in exchange for
                     the painting he had made of <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> in London’s Hyde Park. At that time she wrote to Vincent and
                     his wife <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina</rs> that she had
                     swapped the portrait ‘for a study by Uncle <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent</rs>’.<ptr type="note" target="#note.en.23"/> A month later Isaac challenged Jo, asking ‘Wouldn’t you like to swap some
                     more things??????’<ptr type="note" target="#note.en.24"/> His eagerness is
                     reflected in the six question marks. In May 1921 the <hi rend="italics">Olive
                        Grove</hi> was exhibited in the Jeu de Paume museum (Paris) and in April
                     1924 in Pulchri Studio (The Hague).</p>
                  <figure xml:id="figure.en.55" n="55">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Vincent Willem van Gogh in Hyde
                           Park</hi>, London, 1914. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii011"/>
                  </figure>
               </div>
                  <div xml:id="div.orig.en.1.3.2">
                     <head xml:id="head.en.1.3.2" n="1.3.2"/>
                     <figure xml:id="figure.en.57" n="57">
                        <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Le Moulin de la Galette</hi> (F 349
                           / JH 1184), 1886. Private collection. </head>
                        <graphic url="ii022"/>
                     </figure>
                     <p xml:id="p.en.58" n="58">It is not known how and when Israëls acquired this
                        painting. It is possible that he had it in his possession in November 1914 (see
                        letter <ref target="ii065.xml">065</ref>). Like the <hi rend="italics">Olive
                           Grove</hi>, the work could be viewed during the nineteen-twenties at
                        exhibitions in Jeu de Paume and in Pulchri Studio. On 12 May 1934, a few months
                        before his death, Israëls sold <hi rend="italics">Le Moulin de la Galette</hi>
                        for 6,000 guilders to The Hague dealer H.E. d’Audretsch.<ptr type="note" target="#note.en.25"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div xml:id="div.orig.en.1.3.3">
                     <head xml:id="head.en.1.3.3" n="1.3.3"/>
                     <figure xml:id="figure.en.60" n="60">
                        <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Wheat Fields with Auvers in the
                              Background</hi> (F 801 / JH 2123), 1890. Musée d’Art et d’Histoire de
                           Genève, Geneva.</head>
                        <graphic url="ii047"/>
                     </figure>
                     <p xml:id="p.en.61" n="61">We likewise do not know how Israëls acquired this
                        landscape – <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> painted it
                        during the last month of his life. According to De la Faille 1970, Israëls
                        already had it in his possession in 1914. He sold it on 26 June 1934, in other
                        words shortly after <hi rend="italics">Le Moulin de la Galette</hi>, to the art
                        dealer H.E. d’Audretsch for 3,500 guilders.<ptr type="note" target="#note.en.26"/>
                     </p>
                  </div>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.4">
                  <head xml:id="head.en.1.4" n="1.4">Paintings by Van Gogh that Jo lent to
                     Israëls</head>
                  <p xml:id="p.en.63" n="63">Jo also lent Israëls a number of <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s works. He hung them in his studio at 2
                     Koninginnegracht in The Hague and used them repeatedly as background for a
                     number of his paintings.<ptr type="note" target="#note.en.27"/> As far as we
                     know, he never did that with the three paintings by Van Gogh that he owned
                     himself. When a few of these canvases were exhibited at the Buffa gallery at 39
                     Kalverstraat in Amsterdam at the beginning of 1916, he urged Jo to look at them
                     because she would be able to see with her own eyes that they had been ‘hugely
                        useful’.<ptr type="note" target="#note.en.28"/> Between 29 November 1915
                     and 25 April 1916, she loaned him <hi rend="italics">The Yellow House (‘The
                        Street’)</hi>, <hi rend="italics">The Bedroom</hi>, and possibly <hi rend="italics">The Gardens of Montmartre: Behind the Moulin de la
                        Galette</hi> (<ref target="ii084.xml">084</ref>). This included a version of
                        <hi rend="italics">The Sunflowers</hi>; Isaac returned it to Jo on May 15,
                     1916 (<ref target="ii087.xml">087</ref>). Therefore, the works depicting <hi rend="italics">The Bedroom</hi> are assigned the date 1915-1916. In March
                     1918, he was again loaned one of the versions of <hi rend="italics">The Yellow
                        House (‘The Street’)</hi> and the <hi rend="italics">Sunflowers</hi>. He
                     returned those in December 1919 (<ref target="ii093.xml">093</ref>) and
                     February 1920 (<ref target="ii095.xml">095</ref>), respectively. Therefore, the
                     works depicting them are assigned the date 1915-1920.</p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.en.64" n="64">At the time he invented the verb <hi rend="italics">vincenten</hi> (to Vincent) to designate these specific
                     works: ‘I’m still very busy Vincenting,’ he informed her with satisfaction
                     on 20 February 1916.<ptr type="note" target="#note.en.29"/> Meanwhile <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s art had been shown at
                     numerous exhibitions in the Netherlands and other countries – thanks to Jo’s
                     efforts as an encouraging driving force and ideal promotor – and the general
                     public had become familiar with it. The publication of the letters in 1914
                     markedly increased the interest in and appreciation of Van Gogh’s life and
                     work. This admiration was confirmed even further because Israëls included four
                     Van Gogh masterpieces in a number of his own works.</p>
               <div xml:id="div.orig.en.1.4.1">
                  <head xml:id="head.en.1.4.1" n="1.4.1"><hi rend="italics">Sunflowers</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="p.en.66" n="66">Isaac borrowed one of the versions of the <hi rend="italics">Sunflowers</hi> from Jo at least three times. The
                     overwhelming colours of these symphonies of yellow and ochre exerted a powerful
                     attraction on him. In May 1916 he had sent back one of the versions of <hi rend="italics">Sunflowers</hi> (F 458 / JH 1667 or F 454 / JH 1562) and in
                     October 1916 he said that he would very much like to borrow it ‘again’.<ptr type="note" target="#note.en.30"/>
                     <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii034 artwork.xml#ii027">These two versions</rs> had been shown until 29
                     November 1915 at the ‘Tentoonstelling Vincent van Gogh, werken van genooten’
                     exhibition at 756 Keizersgracht in Amsterdam staged by the Genootschap van
                     Kunstenaren ‘Moderne Kunst Kring’.<ptr type="note" target="#note.en.31"/>
                     One of Israëls’s paintings, <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii026"><hi rend="italics">Woman Before Van Gogh’s Sunflowers</hi></rs> has the <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii027"><hi rend="italics">Sunflowers</hi></rs> (F 454 / JH 1562) in the background.
                     Strikingly it is a mirror image.<ptr type="note" target="#note.en.32"/>
                     Between early 1918 and February
                     1920, Israëls again had <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii034">one of the two versions</rs> on loan, as shown in letter
                        <ref target="ii095.xml">095</ref>.</p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.en.67" n="67">The artist <rs type="person" ref="bio.xml#pers074">Betsy Westendorp-Osieck</rs> recalled that she had tea
                     with Israëls and saw the <hi rend="italics">Sunflowers</hi> hanging ‘in the
                     upstairs front room in Koninginnegracht, opposite the door, with its back
                     facing Scheveningen’.<ptr type="note" target="#note.en.33"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.en.68" n="68">The third time that a version of <hi rend="italics">Sunflowers</hi> went to The Hague was in March 1918. On 20
                     January 1918 Jo, who was in New York, asked <rs type="person" ref="bio.xml#pers134">Willem Steenhoff</rs>, who was then deputy director of
                     the Rijksmuseum, to send <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van
                        Gogh</rs>’s<hi rend="italics"> Sunflowers</hi> (F 458/ JH 1667 or F 454 / JH
                     1562), among other things, to Israëls:</p>
                  <quote rend="indent" xml:id="quote.en.69" n="69">
                     <p>I now have something else to ask of
                        you. I would like to lend two of my paintings <hi rend="italics">Sunflowers</hi> and the <hi rend="italics">Little House in Arles</hi> to
                        Israëls, who would like to have them in his studio again. If he asks for it,
                        would you please give them to him?<ptr type="note" target="#note.en.34"/>
                     </p>
                  </quote>
                  <p xml:id="p.en.70" n="70">It looks as though there should be a comma or
                     colon after ‘my paintings’. That would mean unambiguously that Jo lent a total
                     of <hi rend="italics">two</hi> works. No proof has been found that Israëls
                     received both versions of <hi rend="italics">Sunflowers</hi> at the time. In
                     any event he certainly received one of the two. Before her departure for
                     America on 12 August 1916, Jo had made a tactical loan of them, and dozens of
                     other works, to the Rijksmuseum in Amsterdam. She, <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers078">Josina</rs> would be abroad for an extended period and
                     now visitors to the museum would at least be able to see them – and, even
                     better, they were in the nation’s treasure house.<ptr type="note" target="#note.en.35"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.en.71" n="71">
                     <rs type="person" ref="bio.xml#pers134">Steenhoff</rs> informed Jo that Israëls
                     had signed a receipt for them. He noted between brackets after number 55 on the
                     list of works, ‘<hi rend="italics">Sunflowers</hi>’: ‘sent to Israëls 3 March
                     18’. Steenhoff noted the following at the bottom right of the sheet of paper:
                     ‘Of course I got a receipt from Israëls and the insurance was then transferred
                     in consultation with your brother.’<ptr type="note" target="#note.en.36"/>
                  </p>
                  <!-- NOTE: This is an illustration and must be rendered in TAV preview as a figure -->
                  <figure xml:id="figure.en.72" n="72">
                     <head> Willem Steenhoff to Jo van Gogh-Bonger, <hi rend="italics">List of works
                           on loan to the Rijksmuseum Amsterdam</hi>, 1918 (detail). Van Gogh
                        Museum, Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii069"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.73" n="73">This brother was <rs type="person" ref="bio.xml#pers003">Andries Bonger</rs>, who had acted as Jo’s authorized
                     agent in the past. Israëls had the painting in his possession for a
                     considerable period. On 11 February 1920 he notified her from Paris that ‘I’ve
                     written to The Hague to ask them to send the Sunflowers back to you.’<ptr type="note" target="#note.en.37"/>
                  </p>
                  <figure xml:id="figure.en.74" n="74">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Sunflowers</hi> (F 458 / JH 1667),
                        1889. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii026"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.en.75" n="75">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">Sunflowers</hi> (F 454 / JH 1562),
                        1888. National Gallery, London. </head>
                     <graphic url="ii027"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.4.2">
                  <head xml:id="head.en.1.4.2" n="1.4.2"><hi rend="italics">The Avenue - The Yellow
                        House (‘The Street’)</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="p.en.77" n="77">Israëls referred a few times to <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s ‘avenue’. He was talking about <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii025"><hi rend="italics">The Yellow House (‘The Street’)</hi></rs> (F 464 / JH 1589). It depicts the house where Van Gogh
                     lived in Arles at 2 Place Lamartine. Avenue de Montmajour, which led towards
                     the railway bridge, is shown prominently on the right. This painting and both
                     versions of <hi rend="italics">Sunflowers</hi> had been on show until 29
                     November at the aforementioned ‘Tentoonstelling Vincent van Gogh, werken van
                     genooten’ exhibition at 756 Keizersgracht in Amsterdam staged by the
                     Genootschap van Kunstenaren ‘Moderne Kunst Kring’. During the very last week of
                     this exhibition Israëls wrote to Jo on 25, 29 and 30 November 1915
                     respectively: ‘Is it still possible for you to send that avenue to me again?’;
                     ‘I don’t have the avenue yet’ and ‘I received the avenue yesterday
                        evening.’<ptr type="note" target="#note.en.38"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.en.78" n="78">He had the work in his possession
                     for a few months because on 26 April 1916 he wrote to her saying: ‘Yesterday I
                     sent 3 paintings back to you, the interior, the sunny hill and the avenue.’<ptr type="note" target="#note.en.39"/> It is depicted in the background of
                     several of Israëls’s works. He furthermore had it at his disposal again later
                     on. On 20 January 1918, from New York, Jo asked <rs type="person" ref="bio.xml#pers134">Willem Steenhoff</rs>: ‘I would like to lend two of my
                     paintings <hi rend="italics">Sunflowers</hi> and the <hi rend="italics">Little
                        House in Arles</hi> to Israëls, who would like to have them in his studio
                     again.’ <ptr type="note" target="#note.en.40"/> In December 1919 Israëls
                     wrote to Jo: ‘I sent you the painting today. It’s left a dreadful gap on the
                     wall and I’m really sorry I’ve lost it.’ He was probably talking about <hi rend="italics">The Yellow House (‘The Street’)</hi> and not about <hi rend="italics">Sunflowers</hi> because he did not send the latter painting
                     back to Jo until mid-February 1920.<ptr type="note" target="#note.en.41"/>
                     Around that time he also painted a self-portrait against the background of one
                     of his own works.</p>
                  <figure xml:id="figure.en.79" n="79">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Self-Portrait with a Portrait of Raden
                           Mas </hi>
                        <hi rend="italics">Jodjana</hi>
                        <hi rend="italics"> in the Background</hi>, 1919. The Mesdag Collection, The
                        Hague. </head>
                     <graphic url="ii071"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.en.80" n="80">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">The Yellow House (‘The
                           Street’)</hi> (F 464 / JH 1589), 1888. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii025"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.4.3">
                  <head xml:id="head.en.1.4.3" n="1.4.3"><hi rend="italics">The Bedroom</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="p.en.82" n="82">It is certain that Israëls also borrowed the only
                     version of <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s <hi rend="italics">The Bedroom</hi> (F 482 / JH 1608) that Jo still had in her
                     possession, as can be seen in one of the sketches that he made and in a few
                     paintings (see chapter 5). This must have been the work that he meant when he
                     wrote ‘the interior’ in his letter of 26 April 1916: ‘Yesterday I sent 3
                     paintings back to you, the interior, the sunny hill and the avenue.’<ptr type="note" target="#note.en.42"/>
                  </p>
                  <figure xml:id="figure.en.83" n="83">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">The </hi>
                        <hi rend="italics">Bedroom</hi> (F 482 / JH 1608), 1888. Van Gogh Museum,
                        Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii032"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.4.4">
                  <head xml:id="head.en.1.4.4" n="1.4.4">‘The sunny hill’</head>
                  <p xml:id="p.en.85" n="85">In the letter of 26 April 1916 referred to above,
                     Israëls mentioned a further work that he had sent back – ‘the sunny hill’.
                     Unlike the three paintings discussed above, no works were found in Israëls’s
                     oeuvre with such a composition in the background. It is therefore not possible
                     to say with certainly which painting he was referring to. It was probably <hi rend="italics">The Gardens of Montmartre: Behind the Moulin de la
                        Galette</hi>.<ptr type="note" target="#note.en.43"/>
                  </p>
                  <figure xml:id="figure.en.86" n="86">
                     <head> Vincent van Gogh, <hi rend="italics">The Gardens of Montmartre: Behind
                           the Moulin de la Galette</hi> (F 316 / JH 1246), 1887. Van Gogh Museum,
                        Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii033"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="div.orig.en.1.5">
               <head xml:id="head.en.1.5" n="1.5">Works by Israëls in which Van Gogh’s
                  paintings can be seen</head>
               <p xml:id="p.en.88" n="88">A total of seventeen works by Israëls have been found
                  with one or more <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> in the
                  background of a figure study or beside a model. These Van Goghs are variously on
                  an easel or hanging on a wall or standing on the floor behind the people
                  portrayed. With the exception of one double portrait of a married couple, they are
                  all portraits of women. These are usually one or more models and on occasion an
                  identified subject, such as <rs type="person" ref="bio.xml#pers111">Rosalie
                     Caffé</rs>, married to <rs type="person" ref="bio.xml#pers088">Louis
                     Zélander</rs>. One portrait might be of <rs type="person" ref="bio.xml#pers082">Juliette van Buuren-Polak</rs>. The painted double portrait is of <rs type="person" ref="bio.xml#pers055">Isaac Bennie Cohen</rs> and his wife <rs type="person" ref="bio.xml#pers062">Jacqueline Wilhelmine Longépée</rs>. He was
                  Israëls’s cousin and a law professor in Groningen. The people in the portraits who
                  have been identified were Jewish and moved in prosperous circles.</p>
               <p rend="indent" xml:id="p.en.89" n="89">
                  <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s works were used to make
                  the figures and objects in the foreground more prominent by emphatically
                  contrasting the colours through using, for example, bright red, blue and purple.
                  At the same time he made the works more appealing by linking them to Van Gogh, who
                  meanwhile had become very famous. In essentially all cases it can be seen that Van
                  Gogh’s <hi rend="italics">Sunflowers</hi> and <hi rend="italics">The Bedroom</hi>
                  are still in their original white frames. At the time <hi rend="italics">The
                     Yellow House (‘The Street’)</hi> had a brown frame.</p>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.1">
                  <head xml:id="head.en.1.5.1" n="1.5.1"/>
                  <figure xml:id="figure.en.91" n="91">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman Standing Before Van Gogh’s
                           Sunflowers</hi>, 1915-20. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii034"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.2">
                  <head xml:id="head.en.1.5.2" n="1.5.2"/>
                  <figure xml:id="figure.en.93" n="93">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Nude Woman on a Divan Before Van
                           Gogh’s Sunflowers</hi>, 1915-20. Whereabouts unknown.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.44"/>
                     <graphic url="ii054"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.94" n="94">The painting on the left cannot be identified. It
                     is probably the top right corner of <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii025"><hi rend="italics">The Yellow House (‘The
                        Street’)</hi></rs>.
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.3">
                  <head xml:id="head.en.1.5.3" n="1.5.3"/>
                  <figure xml:id="figure.en.96" n="96">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman on a Divan Before Van Gogh’s
                           Sunflowers</hi>, 1915-20. Whereabouts unknown.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.45"/>
                     <graphic url="ii055"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.97" n="97">The woman portrayed might be <rs type="person" ref="bio.xml#pers082">Juliette van Buuren-Polak</rs>, who had a rather
                     pronounced chin, a long, thin nose and striking eyebrows. She was married to
                     the art collector <rs type="person" ref="bio.xml#pers012">Arnold van
                        Buuren</rs> and Israëls painted portraits of her. It is possible that she
                     was also the model for <hi rend="italics">Woman in a Red Hat Reading Beside Van
                        Gogh’s Sunflowers</hi>. [see no. 7 below] compare:</p>
                  <figure xml:id="figure.en.98" n="98">
                     <head>3a <hi rend="italics">Juliette van Buuren-Polak</hi>. Whereabouts
                        unknown.</head>
                     <graphic url="ii057"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.en.99" n="99">
                     <head>3b Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portrait of Juliette van
                           Buuren-Polak</hi>, 1912. Whereabouts unknown.</head>
                     <graphic url="ii056"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.en.100" n="100">
                     <head>3c Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman on a Divan Before Van Gogh’s
                           Sunflowers</hi>, 1915-20 (detail). Whereabouts unknown. </head>
                     <graphic url="ii055"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.en.101" n="101">
                     <head>3d Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman in a Red Hat Reading Beside
                           Van Gogh’s Sunflowers</hi>, 1915-20 (detail). Van Gogh Museum,
                        Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii035"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.4">
                  <head xml:id="head.en.1.5.4" n="1.5.4"/>
                  <figure xml:id="figure.en.103" n="103">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman in a Hat Before Van Gogh’s
                           Sunflowers</hi>, 1915-20. Whereabouts unknown.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.46"/>
                     <graphic url="ii058"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.5">
                  <head xml:id="head.en.1.5.5" n="1.5.5"/>
                  <figure xml:id="figure.en.105" n="105">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman in Profile Before Van Gogh’s
                           ‘Sunflowers’</hi>, 1915-20. Museum de Fundatie, Zwolle and
                        Heino/Wije.</head>
                     <graphic url="ii059"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.106" n="106">Anna Wagner thought that before he started to
                     paint, Israëls had removed <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van
                        Gogh</rs>’s painting from its frame and had hung it ‘in front of a piece of
                     wrapping paper’. But the wide, rather dirty white border around the composition
                     may well have been the existing frame, even though Israëls placed his signature
                     prominently in black paint in the lower right corner.<ptr type="note" target="#note.en.47"/>
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.6">
                  <head xml:id="head.en.1.5.6" n="1.5.6"/>
                  <figure xml:id="figure.en.108" n="108">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman Sitting Before Van Gogh’s
                           Sunflowers</hi>, 1915-20. Private collection.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.48"/>
                     <graphic url="ii060"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.7">
                  <head xml:id="head.en.1.5.7" n="1.5.7"/>
                  <figure xml:id="figure.en.110" n="110">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman in Red Hat Reading Next to Van
                           Gogh’s Sunflowers</hi>, 1915-20. Van Gogh Museum, Amsterdam. </head>
                     <graphic url="ii035"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.111" n="111">It is possible that <rs type="person" ref="bio.xml#pers082">Juliette van Buuren-Polak</rs> was the model here.
                     [see no. 3 above]</p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.8">
                  <head xml:id="head.en.1.5.8" n="1.5.8"/>
                  <figure xml:id="figure.en.113" n="113">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman Reading to a Woman
                           Lying on a Sofa</hi>, 1915-16. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii036"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.114" n="114">
                     <hi rend="italics">Sunflowers</hi> (centre) and <hi rend="italics">The
                        Bedroom</hi> (right) can be seen in the background. In view of the
                     comparable composition of a few other paintings produced by Israëls (cf. no.
                     9), the work on the far left was probably <hi rend="italics">The Yellow House
                        (‘The Street’)</hi>, but that is not clear on this sketchy drawing.
                     Presumably Isaac gave this sheet to Jo as a present.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.9">
                  <head xml:id="head.en.1.5.9" n="1.5.9"/>
                  <figure xml:id="figure.en.116" n="116">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Isaac Bennie Cohen and His Wife
                           Jacqueline Wilhelmine </hi>
                        <hi rend="italics">Longépée</hi>, 1915-16. Private collection.</head>
                     <graphic url="ii037"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.117" n="117">
                     <rs type="person" ref="bio.xml#pers055">Isaac Bennie Cohen</rs> married <rs type="person" ref="bio.xml#pers062">Jacqueline Wilhelmine Longépée</rs> on 5
                     April 1904. His parents were <rs type="person" ref="bio.xml#pers137">Bennie
                        Cohen</rs> and <rs type="person" ref="bio.xml#pers004">Anna Schaap</rs>. His
                     mother, Anna, was the sister of <rs type="person" ref="bio.xml#pers000">Aleida
                        Schaap</rs>, Isaac Israëls’s mother, so he was the sitters’ cousin.<ptr type="note" target="#note.en.49"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.en.118" n="118">
                     The following anecdote was recorded by Anna Wagner: ‘More or less by a coincidence, both <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Vincent’s</rs> house in Arles and the Sunflowers appear in the double portrait of Isaac’s cousin <rs type="person" ref="bio.xml#pers055">Professor Mr Dr I.B. Cohen</rs> and his wife <rs type="person" ref="bio.xml#pers062">Mrs J.W. Cohen-Longépée</rs> of Groningen.  When they stopped by one day and sat down on the bench in the studio, Isaac immediately said he would like to paint them like this. They come the next day to pose. But Mrs Cohen has replaced her light blue blouse with one of a darker colour, which disappoints Isaac deeply, as he needed just that blue in his painting with the yellow of the sunflowers. He quickly finds a solution, however, by now incorporating Vincent’s house at Arles with the strong blue sky in the background in addition to the sunflowers.’<ptr type="note" target="#note.en.50"/>
                  </p>
                  <p rend="indent" xml:id="p.en.119" n="119">Van Gogh’s <hi rend="italics">The
                        Yellow House (‘The Street’)</hi>, <hi rend="italics">Sunflowers</hi> and <hi rend="italics">The Bedroom</hi> can be seen from left to right in the
                     background. Reading material has been dropped casually in the foreground,
                     underlining the informal character of the painting.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.10">
                  <head xml:id="head.en.1.5.10" n="1.5.10"/>
                  <figure xml:id="figure.en.121" n="121">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portrait of Rosalie </hi>
                        <hi rend="italics">Zélander-Caffé</hi>
                        <hi rend="italics"> Before Van Gogh’s Sunflowers</hi>, 1915-20. Frans Hals
                        Museum | De Hallen, Haarlem.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.51"/>
                     <graphic url="ii061"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.122" n="122">In 1905 <rs type="person" ref="bio.xml#pers111">Rosalie Zélander-Caffé</rs> married <rs type="person" ref="bio.xml#pers088">Louis Zélander</rs>, who became director of N.V. L. Zélander’s
                     Electrotechnisch- en Technisch Handelsvennootschap in Amsterdam in 1916. <ptr type="note" target="#note.en.52"/>
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.11">
                  <head xml:id="head.en.1.5.11" n="1.5.11"/>
                  <figure xml:id="figure.en.124" n="124">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">After the Masked Ball</hi>, 1915-16.
                        Whereabouts unknown.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.53"/>
                     <graphic url="ii062"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.125" n="125">Part of <hi rend="italics">The Yellow House
                        (‘The Street’)</hi> can be seen on the left. The painting on the right in
                     this illustration cannot by identified with certainty, but it is probably the
                     bottom corner of <hi rend="italics">The Bedroom</hi>.<ptr type="note" target="#note.en.54"/> Cf. [see nos. <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii063">12</rs>, <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii064">13</rs> and <rs type="artwork" ref="artwork.xml#ii066">15</rs> below]
                  </p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.12">
                  <head xml:id="head.en.1.5.12" n="1.5.12"/>
                  <figure xml:id="figure.en.127" n="127">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">In the Studio</hi>, 1915-16.
                        Whereabouts unknown.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.55"/>
                     <graphic url="ii063"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.128" n="128">
                     <hi rend="italics">The Yellow House (‘The Street’)</hi> can be seen on the
                     left; the bottom left part of <hi rend="italics">The Bedroom</hi> is on the
                     right.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.13">
                  <head xml:id="head.en.1.5.13" n="1.5.13"/>
                  <figure xml:id="figure.en.130" n="130">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">In the Studio</hi>, 1915-16.
                        Kunstmuseum, The Hague.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.56"/>
                     <graphic url="ii064"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.131" n="131">
                     <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s <hi rend="italics">The
                        Yellow House (‘The Street’)</hi> can be seen on the left; part of <hi rend="italics">The Bedroom</hi> is on the right.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.14">
                  <head xml:id="head.en.1.5.14" n="1.5.14"/>
                  <figure xml:id="figure.en.133" n="133">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Sleeping </hi>
                        <hi rend="italics">Woman</hi>, 1915-20. Centraal Museum, Utrecht.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.57"/>
                     <graphic url="ii065"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.134" n="134">Part of Van Gogh’s <hi rend="italics">The Yellow
                        House (‘The Street’)</hi> can be seen on the left.</p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.15">
                  <head xml:id="head.en.1.5.15" n="1.5.15"/>
                  <figure xml:id="figure.en.136" n="136">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Girl Reading on a Sofa</hi>, 1915-16.
                        Private collection.</head>
                     <ptr type="note" target="#note.en.58"/>
                     <graphic url="ii066"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.137" n="137">With <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van
                        Gogh</rs>’s <hi rend="italics">The Yellow House (‘The Street’)</hi> on the
                     left and <hi rend="italics">The Bedroom</hi> on the right</p>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.16">
                  <head xml:id="head.en.1.5.16" n="1.5.16"/>
                  <figure xml:id="figure.en.139" n="139">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Young Woman</hi>, 1915-20. Centraal
                        Museum, Utrecht.</head>
                     <graphic url="ii067"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.140" n="140">It is possible that Israëls painted this
                     portrait, as he had a few others, with <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s <hi rend="italics">Sunflowers</hi> in the background. If
                     that is so, the suggestion remains very vague. Cf. [nos. 4, 5 and 10
                     above]:</p>
                  <figure xml:id="figure.en.141" n="141">
                     <head>16a Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman in a Hat Before Van Gogh’s
                           Sunflowers</hi>, 1915-20. Whereabouts unknown.</head>
                     <graphic url="ii058"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.en.142" n="142">
                     <head>16b Isaac Israëls, <hi rend="italics">Portrait of Rosalie </hi>
                        <hi rend="italics">Zélander-Caffé</hi>
                        <hi rend="italics"> Before Van Gogh’s Sunflowers</hi>, 1915-20. Frans Hals
                        Museum | De Hallen, Haarlem.</head>
                     <graphic url="ii061"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure.en.143" n="143">
                     <head>16c Isaac Israëls, <hi rend="italics">Woman in Profile Before Van Gogh’s
                           Sunflowers</hi>, 1915-20. Museum de Fundatie, Zwolle and
                        Heino/Wije.</head>
                     <graphic url="ii059"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="div.orig.en.1.5.17">
                  <head xml:id="head.en.1.5.17" n="1.5.17"/>
                  <figure xml:id="figure.en.145" n="145">
                     <head> Isaac Israëls, <hi rend="italics">Jo van Gogh-</hi>
                        <hi rend="italics">Bonger</hi>, 1926. Van Gogh Museum, Amsterdam.</head>
                     <graphic url="ii024"/>
                  </figure>
                  <p xml:id="p.en.146" n="146">As in the previous painting, a <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> might be suggested in the background of
                     the last portrait Isaac made of Jo. It would seem that he wanted to evoke the
                     colours of <hi rend="italics">The Yellow House (‘The Street’)</hi>. <rs type="person" ref="bio.xml#pers128">Vincent</rs>, who had hung this Van Gogh
                     painting on the wall in his residence, commissioned this portrait after Jo’s
                     death.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="div.orig.en.1.6">
               <head xml:id="head.en.1.6" n="1.6">Brief chronology</head>
               <p xml:id="p.en.148" n="148">Isaac Israëls</p>
               <list type="gloss" xml:id="list.en.149" n="149">
                  <label>1865</label>
                  <item>Born Amsterdam, Prinsengracht 506</item>
                  <label>1887-1888</label>
                  <item>Amsterdam, Rozengracht 15, Warmoesstraat 12</item>
                  <label>1888-1905</label>
                  <item>Amsterdam, Eerste Parkstraat 438; in February 1895 this address was changed
                     to Oosterpark 82</item>
                  <label>1900-1920</label>
                  <item>Paris, with interruptions</item>
                  <label>1914</label>
                  <item>London</item>
                  <label>1915-1934</label>
                  <item>The Hague, Koninginnegracht 2 and Scheveningen</item>
                  <label>1915</label>
                  <item>Switzerland</item>
                  <label>1921-1922</label>
                  <item>Java and Bali</item>
                  <label>1934</label>
                  <item>Died The Hague</item>
               </list>
               <p xml:id="p.en.150" n="150">Jo van Gogh-Bonger</p>
               <list type="gloss" xml:id="list.en.151" n="151">
                  <label>1862</label>
                  <item>Born Amsterdam, Egelantiersgracht 504</item>
                  <label>1889-1891</label>
                  <item>Paris, cité Pigalle 8</item>
                  <label>1891-1901</label>
                  <item>Bussum, Koningslaan 4, Villa Helma</item>
                  <label>1904-1925</label>
                  <item>Amsterdam, Koninginneweg 77</item>
                  <label>1910-1925</label>
                  <item>Laren, Rozenlaantje 12 (now 20), summer house</item>
                  <label>1916-1919</label>
                  <item>New York</item>
                  <label>1925</label>
                  <item>Died Laren</item>
               </list>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <standOff>
      <listAnnotation type="notes" xml:lang="nl">
         <note xml:id="note.nl.1" n="1">
            <p>Isaac Israëls aan Jo. VGM, brief <ref target="ii044.xml">044</ref>,
               augustus-september 1897.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.2" n="2">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg016">Van Gogh, <hi rend="italics">De brieven</hi>,
                  2009</ref>, brief 813.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.3" n="3">
            <p>Zie <ref target="bibliolist-nl.xml#bg023">Luijten 2019</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken –
                     Diaries</hi> 2019</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg022">
                  <hi rend="italics">Kort geluk</hi> 1999</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg029">Tent.cat. Amsterdam 1999</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg012">
                  <hi rend="italics">Account Book</hi> 2002</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.4" n="4">
            <p>Isaac Israëls aan Jo. VGM, brief <ref target="ii001.xml">001</ref>; 2 februari
               1891.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.5" n="5">
            <p>Frans Erens, <hi rend="italics">Vervlogen jaren</hi>. Amsterdam 1938, p. 167.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.6" n="6">
            <p>Zie Enno Endt, <hi rend="italics">Het festijn van Tachtig. De vervulling van heel
                  grote dingen scheen nabij</hi>. Amsterdam 1990, en <ref target="bibliolist-nl.xml#bg028">Tent.cat. Amsterdam 1991</ref>, i.h.b. p. 75.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.7" n="7">
            <p>Over Israëls: <ref target="bibliolist-nl.xml#bg035">Wagner 1961</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg036">Wagner 1967</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg025">Reisel 1967</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner 1985</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg034">Tent.cat. Rotterdam 1999</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg031">Tent.cat. Den Haag 2005</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg032">Tent.cat. Den Haag 2008</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg030">Tent.cat. Amsterdam 2012</ref>; <ref target="bibliolist-nl.xml#bg033">Tent.cat. Den Haag 2020</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.8" n="8">
            <p>VGM, brief <ref target="ii059.xml">059</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.9" n="9">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken –
                     Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Dagboek</hi> 4, p. 90; 3 oktober
               1894.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.10" n="10">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken –
                     Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Dagboek</hi> 4, p. 94; tussen 12 en
               17 augustus 1895. Vgl. VGM, brief <ref target="ii009.xml">009</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.11" n="11">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken –
                     Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Dagboek</hi> 4, p. 96; 3 november
               1895. ‘On ne badine pas avec l’amour’ (Liefde is geen spelletje) is mogelijk een
               toespeling op de titel van het romantische toneelstuk <hi rend="italics">On ne badine
                  pas avec l’amour</hi> (1834) van <rs type="person" ref="bio.xml#pers001">Alfred de
                  Musset</rs>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.12" n="12">
            <p>VGM, brief <ref target="ii029.xml">029</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.13" n="13">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken –
                     Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Dagboek</hi> 4, p. 97-98; 2 januari
               1896. Met ‘naar huis’ bedoelt ze waarschijnlijk ‘naar het station’.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.14" n="14">
            <p>Isaac Israëls aan Jo. VGM, brief <ref target="ii039.xml">039</ref>; 2 juli 1897.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.15" n="15">
            <p>VGM, brief <ref target="ii103.xml">103</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.16" n="16">
            <p>Jo aan Vincent. VGM, b2106; 29 oktober 1914.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.17" n="17">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg023">Luijten 2019</ref>, p. 469.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.18" n="18">
            <p>Respectievelijk VGM, brief <ref target="ii001.xml">001</ref> en brief <ref target="ii103.xml">103</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.19" n="19">
            <p>Israëls’ uitroep wordt geciteerd in <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner
                  1985</ref>, p. 114; die van zijn vader door Willemien van Gogh in een brief aan
               Theo en Jo. VGM, b2387; 23 december 1888.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.20" n="20">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken –
                     Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Dagboek</hi> 4, p. 50.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.21" n="21">
            <p>Jo aan Vincent. VGM, b2106; 29 oktober 1914.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.22" n="22">
            <p>RKD, Archief Anna Wagner, inv. 4. Zie Chris van Weel, <hi rend="italics">Mathilde
                  Cohen Tervaert-Israëls, 1864-1945. Voor kunst en vrouwenrechten</hi>. Zwolle 2024,
               p. 259 en 377, n. 43 (citaat). Van Weel koppelt dit citaat aan de <hi rend="italics">Olijfboomgaard</hi>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.23" n="23">
            <p>Jo aan Vincent en Josina. VGM, b8294; 29 december 1915. Zie de brieven <ref target="ii074.xml">074</ref> (citaat) en <ref target="ii076.xml">076</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.24" n="24">
            <p>VGM, brief <ref target="ii079.xml">079</ref>. Na Israëls’ dood werd het doek op 2
               april 1935 geveild bij Frederik Muller &amp; Co in Amsterdam. <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 158 en 161, n. 96.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.25" n="25">
            <p>RKD, Archief d’Audretsch. Vgl. <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner
                  1985</ref>, p. 161, n. 96.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.26" n="26">
            <p>RKD, Archief d’Audretsch. Vgl. <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner
                  1985</ref>, p. 161, n. 96.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.27" n="27">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 120.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.28" n="28">
            <p>VGM, brief <ref target="ii080.xml">080</ref> en brief <ref target="ii082.xml">082</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.29" n="29">
            <p>VGM, brief <ref target="ii083.xml">083</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.30" n="30">
            <p>VGM, brief <ref target="ii087.xml">087</ref> en brief <ref target="ii092.xml">092</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.31" n="31">
            <p>VGM, brief <ref target="ii079.xml">079</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.32" n="32">
            <p>V.W. van Gogh, ‘Een schilderij van Isaac Israëls. Van Gogh publikaties 19’, <hi rend="italics">Museum Journaal</hi> 16-4 (1971), p. 222.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.33" n="33">
            <p>Wanneer dit was, is niet bekend. Geciteerd in <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 114. Vgl. VGM, brief <ref target="ii092.xml">092</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.34" n="34">
            <p>Jo aan Willem Steenhoff. VGM, b7427; 20 januari 1918.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.35" n="35">
            <p>Jo verbleef van 27 augustus 1916 tot 23 april 1919 in Amerika.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.36" n="36">
            <p>Willem Steenhoff aan Jo. VGM, b5611; ongedateerd.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.37" n="37">
            <p>VGM, brief <ref target="ii095.xml">095</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.38" n="38">
            <p>VGM, de brieven <ref target="ii076.xml">076</ref>, <ref target="ii077.xml">077</ref>
               en <ref target="ii078.xml">078</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.39" n="39">
            <p>VGM, brief <ref target="ii084.xml">084</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.40" n="40">
            <p>Jo aan Willem Steenhoff. VGM, b7427; 20 januari 1918.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.41" n="41">
            <p>VGM, brief <ref target="ii093.xml">093</ref> (citaat) en <ref target="ii095.xml">095</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.42" n="42">
            <p>VGM, brief <ref target="ii084.xml">084</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.43" n="43">
            <p>
               <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> andere schilderij met de titel
                  <hi rend="italics">Montmartre: achter de Moulin de la Galette</hi> (F 350 / JH
               1245) had Jo al in 1914 verkocht aan de Vereeniging tot het vormen van eene openbare
               verzameling van Hedendaagsche Kunst te Amsterdam (nu Stedelijk Museum Amsterdam). Zie
                  <ref target="bibliolist-nl.xml#bg012">
                  <hi rend="italics">Account Book</hi> 2002</ref>, p. 169-170.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.44" n="44">
            <p>Geveild bij S.J. Mak van Waay (Amsterdam), 7 en 16 mei 1963, lot nr. 220.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.45" n="45">
            <p>Geveild bij Christie’s Amsterdam, 23 oktober 2001, lot nr. 150.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.46" n="46">
            <p>Geveild bij Christie’s Amsterdam, 15 april 2008, lot nr. 163 als <hi rend="italics">A
                  Pretty Pose</hi>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.47" n="47">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 114. Toen Jo voor een
               tentoonstelling in de Rotterdamsche Kunstkring, van 11 juni tot 10 juli 1910, zestien
               schilderijen uit <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> Franse
               periode ter beschikking had gesteld, schreef ze de secretaris: ‘Mochten de witte
               lijsten door het vervoer vuil zijn geworden, wilt U ze dan wat laten opknappen van
               mij?’ Jo aan Albert Reballio. SAR, Archief Rotterdamsche Kunstkring, 76, nr. 303c; 5
               juni 1910. <ref target="bibliolist-nl.xml#bg023">Luijten 2019</ref>, p. 350.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.48" n="48">
            <p>De Nederlandse Joodse verzamelaar <rs type="person" ref="bio.xml#pers130">Willem
                  Wolff Beffie</rs> verwierf het schilderij in de jaren twintig. Het werd geveild
               bij Christie’s Amsterdam, 24-25 mei 2016, lot nr. 286 als <hi rend="italics">An
                  Elegant Lady Posing before the Sunflowers of Vincent van Gogh</hi>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.49" n="49">
            <p>
               <ref target="bibliolist-nl.xml#bg025">Reisel 1967</ref>, p. 180-181 en <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 121, nr. 152.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.50" n="50">
            <ref target="bibliolist-nl.xml#bg036">Wagner 1961</ref>, p. 135.
         </note>
         <note xml:id="note.nl.51" n="51">
            <p>De door het museum toegekende datering 1917 is mogelijk op basis van <ref target="bibliolist-nl.xml#bg025">Reisel 1967</ref>, p. 169.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.52" n="52">
            <p>
               <hi rend="italics">Het Parool</hi>, 6 december 1968. <rs type="person" ref="bio.xml#pers111">Rosalie</rs> had tot 1920 <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Goghs</rs> gouache <hi rend="italics">Sien die haar baby
                  voedt</hi> (F 1068 / JH 219), evenals een tekening in zwart krijt van Israëls,
               getiteld <hi rend="italics">Meisjeskopje</hi>. Zie <ref target="bibliolist-nl.xml#bg025">Reisel 1967</ref>, p. 57 en 205.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.53" n="53">
            <p>Geveild bij Christie’s Amsterdam, 29 mei 2013, lot nr. 127.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.54" n="54">
            <p>Het werk was ooit bij kunsthandel Buffa. <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner
                  1985</ref>, p. 111, nr. 134 en p. 120.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.55" n="55">
            <p>Het werk was in de collectie <rs type="person" ref="bio.xml#pers060">Jacobus
                  Slagmulder</rs>, Amsterdam. Verkocht op 20 november 1923. In 1961 in de collectie
               Arie Driesse van de Weg, Den Haag; circa 1962-1964 verkocht aan de Haagse Kunsthandel
               Van Marle &amp; Bignell. Vgl. <ref target="bibliolist-nl.xml#bg035">Wagner
               1961</ref>, p. 134-135 en <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p.
               121, nr. 151. Israëls portretteerde Slagmulder. Zie <ref target="bibliolist-nl.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 110, nr. 138.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.56" n="56">
            <p>Het Gemeentemuseum in Den Haag kocht het doek in 1920 bij het Haagse filiaal van de
               kunsthandel Frans Buffa &amp; Zonen.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.57" n="57">
            <p>Afkomstig van Kunsthandel G.J. Nieuwenhuizen Segaar.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.nl.58" n="58">
            <p>Verkocht in november 2019 door Mark Smit Kunsthandel (Ommen) op de PAN in Amsterdam.
               Herkomst: Kunsthandel Frans Buffa &amp; Zonen, Amsterdam. Anna Wagner, <hi rend="italics">143 maal Isaac Israëls</hi>. Tent.cat. Het Zeister Slot. Zeist
               1974, cat. nr. 102 (ongeïllustreerd).</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="notes" xml:lang="en">
         <note xml:id="note.en.1" n="1">
            <p>Isaac Israëls to Jo. VGM, letter <ref target="ii044.xml">044</ref>, August-September
               1897.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.2" n="2">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg017">Van Gogh, <hi rend="italics">Letters</hi>
                  2009</ref>, letter 813.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.3" n="3">
            <p>See Luijten 2022; <ref target="bibliolist-en.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken – </hi>
                  <hi rend="italics">Diaries</hi> 2019</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg022">
                  <hi rend="italics">Brief </hi>
                  <hi rend="italics">Happiness</hi> 1999</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg029">exh. cat. Amsterdam 1999</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg012">
                  <hi rend="italics">Account </hi>
                  <hi rend="italics">Book</hi> 2002</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.4" n="4">
            <p>Isaac Israëls to Jo. VGM, <ref target="ii001.xml">001</ref>; 2 February 1891.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.5" n="5">
            <p>Frans Erens, <hi rend="italics">Vervlogen jaren</hi>. Amsterdam 1938, p. 167.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.6" n="6">
            <p>See Enno Endt, <hi rend="italics">Het festijn van Tachtig. De vervulling van heel
                  grote dingen scheen nabij</hi>. Amsterdam 1990, and <ref target="bibliolist-en.xml#bg028">exh. cat. Amsterdam 1991</ref>, esp. p. 75.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.7" n="7">
            <p>For Israëls see <ref target="bibliolist-en.xml#bg035">Wagner 1961</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg036">Wagner 1967</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg025">Reisel 1967</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner 1985</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg034">exh. cat. Rotterdam 1999</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg031">exh. cat. The Hague 2005</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg032">exh. cat. The Hague 2008</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg030">exh. cat. Amsterdam 2012</ref>; <ref target="bibliolist-en.xml#bg033">exh. cat. The Hague 2020</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.8" n="8">
            <p>VGM, letter <ref target="ii059.xml">059</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.9" n="9">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken</hi>
                  <hi rend="italics"> – Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Diary</hi> 4, p.
               90; 3 October 1894.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.10" n="10">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken</hi>
                  <hi rend="italics"> – Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Diary</hi> 4, p.
               94; between 12 and 17 August 1895. Cf. VGM, letter <ref target="ii009.xml">009</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.11" n="11">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken – </hi>
                  <hi rend="italics">Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Diary</hi> 4, p.
               96; 3 November 1895. ‘There’s no trifling with love’ (On ne badine pas avec l’amour)
               might be a reference to the title of the romantic play <hi rend="italics">On ne
                  badine pas avec l’amour</hi> (1834) by <rs type="person" ref="bio.xml#pers001">Alfred de Musset</rs>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.12" n="12">
            <p>VGM, letter <ref target="ii029.xml">029</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.13" n="13">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken – </hi>
                  <hi rend="italics">Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Diary</hi> 4, pp.
               97-98; 2 January 1896. By ‘home’ she probably meant ‘to the station’.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.14" n="14">
            <p>Isaac Israëls to Jo. VGM, letter <ref target="ii039.xml">039</ref>; 2 July 1897.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.15" n="15">
            <p>VGM, letter <ref target="ii103.xml">103</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.16" n="16">
            <p>Jo to Vincent. VGM, b2106; 29 October 1914.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.17" n="17">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg024">Luijten 2022</ref>, p. 351.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.18" n="18">
            <p>VGM, letter <ref target="ii001.xml">001</ref> and letter <ref target="ii103.xml">103</ref> respectively, b8651.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.19" n="19">
            <p>Israëls’s exclamation is quoted in <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner
                  1985</ref>, p. 114; that of his father by Willemien van Gogh in a letter to Theo
               and Jo. VGM, b2387; 23 December 1888.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.20" n="20">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg013">Bonger, <hi rend="italics">Dagboeken</hi>
                  <hi rend="italics"> – Diaries</hi> 2019</ref>, <hi rend="italics">Diary</hi> 4, p.
               50.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.21" n="21">
            <p>Jo to Vincent. VGM, b2106; 29 October 1914.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.22" n="22">
            <p>RKD, Archive Anna Wagner, inv. 4. See Chris van Weel, <hi rend="italics">Mathilde
                  Cohen Tervaert-Israëls, 1864-1945. Voor kunst en vrouwenrechten</hi>. Zwolle 2024,
               pp. 259 and 377, n. 43 (quotation).</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.23" n="23">
            <p>Jo to Vincent and Josina. VGM, b8294; 29 December 1915. See the letters <ref target="ii074.xml">074</ref> (quote) and <ref target="ii076.xml">076</ref>. </p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.24" n="24">
            <p>VGM, letter <ref target="ii079.xml">079</ref>. After Israëls’s death, the canvas went
               under the hammer on 2 April 1935 at Frederik Muller &amp; Co in Amsterdam. <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, pp. 158 and 161, n. 96.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.25" n="25">
            <p>RKD, d’Audretsch archive. Cf. <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner
               1985</ref>, p. 161, n. 96.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.26" n="26">
            <p>RKD, d’Audretsch archive. Cf. <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner
               1985</ref>, p. 161, n. 96.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.27" n="27">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 120.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.28" n="28">
            <p>VGM, letter <ref target="ii080.xml">080</ref> and letter <ref target="ii082.xml">082</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.29" n="29">
            <p>VGM, letter <ref target="ii083.xml">083</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.30" n="30">
            <p>VGM, letter <ref target="ii087.xml">087</ref> and letter <ref target="ii092.xml">092</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.31" n="31">
            <p>VGM, letter <ref target="ii079.xml">079</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.32" n="32">
            <p>V.W. van Gogh, ‘Een schilderij van Isaac Israëls. Van Gogh publikaties 19’, <hi rend="italics">Museum Journaal</hi> 16-4 (1971), p. 222.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.33" n="33">
            <p>It is not known when this was. Quoted in <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner
                  1985</ref>, p. 114. Cf. VGM, letter <ref target="ii092.xml">092</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.34" n="34">
            <p>Jo to Willem Steenhoff. VGM, b7427; 20 January 1918.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.35" n="35">
            <p>Jo remained in America from 27 August 1916 to 23 April 1919.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.36" n="36">
            <p>Willem Steenhoff to Jo. VGM, b5611; undated.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.37" n="37">
            <p>VGM, letter <ref target="ii095.xml">095</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.38" n="38">
            <p>VGM, the letters <ref target="ii076.xml">076</ref>, 8614a-b, <ref target="ii077.xml">077</ref> and <ref target="ii078.xml">078</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.39" n="39">
            <p>VGM, letter <ref target="ii084.xml">084</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.40" n="40">
            <p>Jo to Willem Steenhoff. VGM, b7427; 20 January 1918.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.41" n="41">
            <p>VGM, letter <ref target="ii093.xml">093</ref> (quotation) and <ref target="ii095.xml">095</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.42" n="42">
            <p>VGM, letter <ref target="ii084.xml">084</ref>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.43" n="43">
            <p>Jo had sold the other <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs> painting
               titled <hi rend="italics">The Gardens of Montmartre: Behind the Moulin de la
                  Galette</hi> (F 350 / JH 1245) in 1914 to the ‘Vereeniging tot het vormen van eene
               openbare verzameling van Hedendaagsche Kunst te Amsterdam’ (now the Stedelijk Museum
               Amsterdam). See <ref target="bibliolist-en.xml#bg012">
                  <hi rend="italics">Account </hi>
                  <hi rend="italics">Book</hi> 2002</ref>, pp. 169-70.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.44" n="44">
            <p>Went under the hammer at S.J. Mak van Waay (Amsterdam), 7 and 16 May 1963, lot no.
               220.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.45" n="45">
            <p>Sold at auction at Christie’s Amsterdam, 23 October 2001, lot no. 150.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.46" n="46">
            <p>Sold at auction at Christie’s Amsterdam, 15 April 2008, lot no. 163 as <hi rend="italics">A Pretty Pose</hi>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.47" n="47">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 114. When Jo had provided
               sixteen paintings from <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van Gogh</rs>’s French
               period for an exhibition in the Rotterdamsche Kunstkring, which ran from 11 June to
               10 July 1910, she wrote to the secretary asking: ‘Should the white picture frames get
               dirty while being transported, could you arrange to have them cleaned up for me?’ Jo
               to Albert Reballio. SAR, Rotterdamsche Kunstkring Archive, 76, no. 303c; 5 June 1910.
                  <ref target="bibliolist-en.xml#bg024">Luijten 2022</ref>, p. 259.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.48" n="48">
            <p>The Dutch Jewish collector <rs type="person" ref="bio.xml#pers130">Willem Wolff
                  Beffie</rs> acquired the painting in the nineteen-twenties. It went under the
               hammer at Christie’s Amsterdam, 24-25 May 2016, lot no. 286 as <hi rend="italics">An
                  Elegant Lady Posing before the Sunflowers of Vincent van Gogh</hi>.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.49" n="49">
            <p>
               <ref target="bibliolist-en.xml#bg025">Reisel 1967</ref>, pp. 180-81 and <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 121, no. 152.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.50" n="50">
            <ref target="bibliolist-en.xml#bg036">Wagner 1961</ref>, p. 135.
         </note>    
         <note xml:id="note.en.51" n="51">
            <p>The dating of 1917 used by the museum might be based on <ref target="bibliolist-en.xml#bg025">Reisel 1967</ref>, p. 169.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.52" n="52">
            <p>
               <hi rend="italics">Het Parool</hi>, 6 December 1968. <rs type="person" ref="bio.xml#pers111">Rosalie</rs> had <rs type="person" ref="bio.xml#pers127">Van
                  Gogh</rs>’s gouache <hi rend="italics">Sien Nursing Baby</hi> (F 1068 / JH 219)
               and a drawing in black chalk by Israëls entitled <hi rend="italics">Girl’s Head</hi>
               until 1920. See <ref target="bibliolist-en.xml#bg025">Reisel 1967</ref>, pp. 57 and
               205.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.53" n="53">
            <p>Sold at auction at Christie’s Amsterdam, 29 May 2013, lot no. 127.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.54" n="54">
            <p>At one time the work was in the Buffa gallery. <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 111, no. 134 and p. 120.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.55" n="55">
            <p>The work was in the collection of <rs type="person" ref="bio.xml#pers060">Jacobus
                  Slagmulder</rs>, Amsterdam. Sold on 20 November 1923. In 1961 in the collection of
               Arie Driesse van de Weg, The Hague; c.1962-64 sold to the Marle &amp; Bignell gallery
               in The Hague. Cf. <ref target="bibliolist-en.xml#bg035">Wagner 1961</ref>, pp. 134-35
               and <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p. 121, no. 151. Israëls
               portrayed Slagmulder. See <ref target="bibliolist-en.xml#bg037">Wagner 1985</ref>, p.
               110, no. 138.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.56" n="56">
            <p>The Gemeentemuseum in The Hague bought the canvas from the Hague branch of the art
               dealership Frans Buffa &amp; Zonen in 1920.</p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.57" n="57">
            <p>Came from the G.J. Nieuwenhuizen Segaar gallery. </p>
         </note>
         <note xml:id="note.en.58" n="58">
            <p>Sold in November 2019 by the Mark Smit gallery (Ommen) at PAN in Amsterdam.
               Provenance: Frans Buffa &amp; Zonen gallery, Amsterdam. Anna Wagner, <hi rend="italics">143 maal Isaac Israëls</hi>. Exh. cat. Het Zeister Slot. Zeist
               1974, cat. no. 102 (not illustrated).</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
</TEI>