<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?editem template="bibliolist"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-bibliolist.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-bibliolist.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mondriaan. Bibliography</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name ref="https://huygens.knaw.nl/en">Huygens Institute for the History and Culture of the Netherlands (KNAW)</name>
               <name ref="https://www.vangoghmuseum.nl/en">Van Gogh Museum Amsterdam</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
            <date when="TODO">TODO</date>
            <availability status="unknown">
               <licence target="dummy">
                  <p>Dummy</p>
               </licence>
            </availability>
            <ptr type="webedition" target="TODO"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Bibliography </head>
         <p>
            <hi rend="italics">Note to the reader</hi>
         </p>
         <p rend="indent">The prefixes in surnames (de, van, van de, ter, etc.) are ignored in the alphabetization.</p>
         <list type="gloss">
            <head>Works by others</head>
            <bibl xml:id="bg001">
               <label>DBNL</label>Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren (www.dbnl.org)Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren (www.dbnl.org)</bibl>
            <bibl xml:id="bg002">
               <label>F</label>‘Faille’: de nummers van de Van Gogh-werken in De la Faille 1970‘Faille’: the numbers of the Van Gogh works in De la Faille 1970</bibl>
            <bibl xml:id="bg003">
               <label>JH</label>‘Jan Hulsker’: de nummers van de Van Gogh-werken in Hulsker 1996‘Jan Hulsker’: the numbers of the Van Gogh works in Hulsker 1996</bibl>
            <bibl xml:id="bg004">
               <label>LMDH</label>Literatuurmuseum, Den HaagLiterature Museum, The Hague</bibl>
            <bibl xml:id="bg005">
               <label>NRC</label>
               <title level="m">Nieuwe Rotterdamsche Courant</title>Nieuwe Rotterdamsche Courant</bibl>
            <bibl xml:id="bg006">
               <label>RKD</label>RKD, Nederlands Instituut voor Kunstgeschiedenis, Den HaagRKD, Netherlands Institute for Art History, The Hague</bibl>
            <bibl xml:id="bg007">
               <label>RPK</label>Rijksprentenkabinet, Rijksmuseum, AmsterdamPrint Room, Rijksmuseum, Amsterdam</bibl>
            <bibl xml:id="bg008">
               <label>VGM</label>Van Gogh Museum, AmsterdamVan Gogh Museum, Amsterdam</bibl>
            <bibl xml:id="bg009">
               <label>VGMB</label>Van Gogh Museum, Amsterdam. BibliotheekVan Gogh Museum, Amsterdam. Library</bibl>
            <bibl xml:id="bg010">
               <label>VGMD</label>Van Gogh Museum, Amsterdam. DocumentatieVan Gogh Museum, Amsterdam. Documentation</bibl>
            <bibl xml:id="bg011">
               <label>WB</label>Wereldbibliotheek: uitgeverij in AmsterdamWereldbibliotheek: publishing house in Amsterdam</bibl>
            <bibl xml:id="bg012">
               <label>Account Book 2002</label>Chris Stolwijk en Han Veenenbos, <title level="m">The Account Book of Theo van Gogh and Jo van Gogh-Bonger</title>. Leiden 2002.Chris Stolwijk and Han Veenenbos, <title level="m">The Account Book of Theo van Gogh and Jo van Gogh-Bonger</title>. Leiden 2002.</bibl>
            <bibl xml:id="bg013">
               <label>Bonger, Dagboeken – Diaries 2019</label>Jo Bonger, <title level="m">Dagboeken – Diaries</title>. Ed. Hans Luijten. Amsterdam 2019. Raadpleegbaar op www.bongerdiaries.org.Jo Bonger, <title level="m">Dagboeken – Diaries</title>. Ed. Hans Luijten. Amsterdam 2019. Access at www.bongerdiaries.org.</bibl>
            <bibl xml:id="bg014">
               <label>De la Faille 1970</label>J.-B. de la Faille, <title level="m">The Works of Vincent van Gogh. His Paintings and Drawings</title>. Amsterdam 1970.J.-B. de la Faille, <title level="m">The Works of Vincent van Gogh: His Paintings and Drawings</title>. Amsterdam 1970.</bibl>
            <bibl xml:id="bg015">
               <label>Van Gogh, Brieven 1914</label>Vincent van Gogh, <title level="m">Brieven aan zijn broeder</title>. Ed. J. van Gogh-Bonger. 3 dln. Amsterdam 1914 (digitaal raadpleegbaar in DBNL).Vincent van Gogh, <title level="m">Brieven aan zijn broeder</title>. Ed. J. van Gogh-Bonger. 3 vols. Amsterdam 1914 (access at DBNL).</bibl>
            <bibl xml:id="bg016">
               <label>Van Gogh, Brieven 2009</label>Vincent van Gogh, <title level="m">De brieven. De volledige, geïllustreerde uitgave</title>. Ed. Leo Jansen, Hans Luijten en Nienke Bakker. 6 dln. Amsterdam 2009 (de digitale uitgave van de correspondentie is raadpleegbaar op: www.vangoghletters.org).Vincent van Gogh, <title level="m">De brieven. De volledige, geïllustreerde uitgave</title>. Eds. Leo Jansen, Hans Luijten and Nienke Bakker. 6 vols. Amsterdam 2009 (the digital version of the correspondence at www.vangoghletters.org).</bibl>
            <bibl xml:id="bg017">
               <label>Van Gogh, Letters 2009</label>Vincent van Gogh, The Letters. The Complete Illustrated and Annotated Edition. Ed. Leo Jansen, Hans Luijten and Nienke Bakker. 6 dln. London 2009 (de digitale uitgave van de correspondentie is raadpleegbaar op: www.vangoghletters.org).Vincent van Gogh, The Letters: The Complete Illustrated and Annotated Edition. Eds. Leo Jansen, Hans Luijten and Nienke Bakker. 6 vols. London 2009 (the digital version of the correspondence at www.vangoghletters.org).</bibl>
            <bibl xml:id="bg018">
               <label>Heijbroek 1991</label>J.F. Heijbroek, ‘Het Rijksmuseum voor Moderne Kunst van Willem Steenhoff: werkelijkheid of utopie?’, <title level="m">Bulletin van het Rijksmuseum</title> 39, nr. 2 (1991), p. 163-231.J.F. Heijbroek, ‘Het Rijksmuseum voor Moderne Kunst van Willem Steenhoff: werkelijkheid of utopie?’, <title level="m">Bulletin van het Rijksmuseum</title> 39, no. 2 (1991), pp. 163-231.</bibl>
            <bibl xml:id="bg019">
               <label>Van Heugten en Pabst 1995</label>Sjraar van Heugten en Fieke Pabst, <title level="m">The graphic work of Vincent van Gogh</title>. Zwolle 1995 (Cahier Vincent 6).Sjraar van Heugten and Fieke Pabst, <title level="m">The Graphic Work of Vincent van Gogh</title>. Zwolle 1995 (Cahier Vincent 6).</bibl>
            <bibl xml:id="bg020">
               <label>Hulsker 1996</label>Jan Hulsker, <title level="m">The New Complete Van Gogh. Paintings, Drawings, Sketches. Revised and Enlarged Edition of the Catalogue Raisonné of the Works of Vincent van Gogh</title>. Amsterdam en Philadelphia 1996.Jan Hulsker, <title level="m">The New Complete Van Gogh. Paintings, Drawings, Sketches. Revised and Enlarged Edition of the Catalogue Raisonné of the Works of Vincent van Gogh</title>. Amsterdam and Philadelphia 1996.</bibl>
            <bibl xml:id="bg021">
               <label>Kleykamp 2008</label>
               <title level="m">Kleykamp. De geschiedenis van een kunsthandel</title>, circa 1900-1968. Red. J.F. Heijbroek et al. Zwolle en Den Haag 2008.<title level="m">Kleykamp. De geschiedenis van een kunsthandel</title>, circa 1900-1968. Eds. J.F. Heijbroek et al. Zwolle and The Hague 2008.</bibl>
            <bibl xml:id="bg022">
               <label>Kort geluk 1999</label>Kort geluk. <title level="m">De briefwisseling tussen Theo van Gogh en Jo Bonger</title>. Inleiding en toelichting Han van Crimpen. Red. Leo Jansen en Jan Robert. Amsterdam en Zwolle 1999 (Cahier Vincent 7).<title level="m">Brief Happiness. The Correspondence of Theo van Gogh and Jo Bonger</title>. Introduction and commentary Han van Crimpen. Eds. Leo Jansen and Jan Robert. Amsterdam and Zwolle 1999 (Cahier Vincent 7).</bibl>
            <bibl xml:id="bg023">
               <label>Luijten 2019</label>Hans Luijten, <title level="m">Alles voor Vincent. Het leven van Jo van Gogh-Bonger</title>. Amsterdam 2019.Hans Luijten, Alles voor Vincent. Het leven van Jo van Gogh-Bonger. Amsterdam 2019.</bibl>
            <bibl xml:id="bg024">
               <label>Luijten 2022</label>Hans Luijten, <title level="m">Jo van Gogh-Bonger. The Woman Who Made Vincent Famous</title>. Londen 2022.Hans Luijten, <title level="m">Jo van Gogh-Bonger: The Woman Who Made Vincent Famous</title>. London 2022.</bibl>
            <bibl xml:id="bg025">
               <label>Reisel 1967</label>Jacob H. Reisel, <title level="m">Isaac Israëls. Portret van een Hollandse impressionist. Oeuvre en persoonlijkheidsstructuur</title>. Amsterdam 1967.Jacob H. Reisel, <title level="m">Isaac Israëls. Portret van een Hollandse impressionist. Oeuvre en persoonlijkheidsstructuur</title>. Amsterdam 1967.</bibl>
            <bibl xml:id="bg026">
               <label>Royaards-Sandberg 1981</label>Jacqueline Royaards-Sandberg, <title level="m">Ik heb je zoveel te vertellen. Brieven van en aan Lodewijk van Deyssel, Emile en Frans Erens en Isaac Israëls</title>. Ed. Harry G.M. Prick. Baarn 1981.Jacqueline Royaards-Sandberg, <title level="m">Ik heb je zoveel te vertellen. Brieven van en aan Lodewijk van Deyssel, Emile en Frans Erens en Isaac Israëls</title>. Ed. Harry G.M. Prick. Baarn 1981.</bibl>
            <bibl xml:id="bg027">
               <label>Supinen 1990</label>Marja Supinen, ‘Julien Leclercq. A champion of the unknown Vincent van Gogh’, Jong Holland 6, nr. 6 (1990), p. 5-14.Marja Supinen, ‘Julien Leclercq. A champion of the unknown Vincent van Gogh’, Jong Holland 6, no. 6 (1990), pp. 5-14.</bibl>
            <bibl xml:id="bg028">
               <label>Tent.cat. Amsterdam 1991</label>
               <title level="m">De schilders van Tachtig: Nederlandse schilderkunst, 1880-1895</title>. Red. C.B. Blotkamp en R. Bionda. Tent.cat. Amsterdam (Rijksmuseum Vincent van Gogh), 1991. Zwolle 1991.<title level="m">De schilders van Tachtig: Nederlandse schilderkunst, 1880-1895</title>. Eds. C.B. Blotkamp and R. Bionda. Exh. cat. Amsterdam (Rijksmuseum Vincent van Gogh), 1991. Zwolle 1991.</bibl>
            <bibl xml:id="bg029">
               <label>Tent.cat. Amsterdam 1999</label>Theo van Gogh, 1857-1891. Kunsthandelaar, verzamelaar en broer van Vincent. Chris Stolwijk en Richard Thomson. Met een bijdrage van Sjraar van Heugten. Tent.cat. Amsterdam (Van Gogh Museum), Parijs (Musée d’Orsay), 1999-2000. Amsterdam en Zwolle 1999.Theo van Gogh, 1857-1891. Art Dealer, Collector and Brother of Vincent. Chris Stolwijk and Richard Thomson. With a contribution by Sjraar van Heugten. Exhib. cat. Amsterdam (Van Gogh Museum), Paris (Musée d’Orsay), 1999-2000. Amsterdam and Zwolle 1999.</bibl>
            <bibl xml:id="bg030">
               <label>Tent.cat. Amsterdam 2012</label>
               <title level="m">Isaac Israels in Amsterdam</title>. J.F. Heijbroek en Jessica Voeten. Tent.cat. Amsterdam (Stadsarchief), 2012. Bussum 2012.<title level="m">Isaac Israëls in Amsterdam</title>. J.F. Heijbroek and Jessica Voeten. Exh. cat. Amsterdam (ACA), 2012. Bussum 2012.</bibl>
            <bibl xml:id="bg031">
               <label>Tent.cat. Den Haag 2005</label>/De Indische Israëls. J.P. Glerum. Tent.cat. Den Haag (Museum Mesdag), 2005. Zwolle 2005.<title level="m">De Indische Israëls</title>. J.P. Glerum. Exh. cat. The Hague (Museum Mesdag), 2005. Zwolle 2005.</bibl>
            <bibl xml:id="bg032">
               <label>Tent.cat. Den Haag 2008</label>
               <title level="m">Jozef en Isaac Israëls. Vader en zoon</title>. John Sillevis et al. Tent.cat. Den Haag (Gemeentemuseum), 2008-2009. Zwolle 2008.<title level="m">Jozef en Isaac Israëls. Vader en zoon</title>. John Sillevis et al. exh. cat. The Hague (Gemeentemuseum), 2008-2009. Zwolle 2008.</bibl>
            <bibl xml:id="bg033">
               <label>Tent.cat. Den Haag 2020</label>
               <title level="m">Breitner vs Israels: vrienden en rivalen</title>. Red. Frouke van Dijke en Saskia Brekke-Proost. Tent.cat. Den Haag (Kunstmuseum 2020). Zwolle 2020.<title level="m">Breitner vs Israëls: vrienden en rivalen</title>. Eds. Frouke van Dijke and Saskia Brekke-Proost. Exh. cat. The Hague (Kunstmuseum 2020). Zwolle 2020.</bibl>
            <bibl xml:id="bg034">
               <label>Tent.cat. Rotterdam 1999</label>
               <title level="m">Isaac Israëls. Hollands impressionist</title>. Saskia de Bodt et al. Tent.cat. Rotterdam (Kunsthal), 1999-2000. Schiedam 1999.<title level="m">Isaac Israëls. Hollands impressionist</title>. Saskia de Bodt et al. exh. cat. Rotterdam (Kunsthal), 1999-2000. Schiedam 1999.</bibl>
            <bibl xml:id="bg035">
               <label>Wagner 1961</label>Anna Wagner, ‘Enkele Van Gogh schilderijen in het werk van Isaac Israëls’, <title level="m">Museumjournaal</title>, serie 7, nr. 5-6 (1961), p. 131-135.Anna Wagner, ‘Enkele Van Gogh schilderijen in het werk van Isaac Israëls’, <title level="m">Museumjournaal</title>, series 7, nos. 5-6 (1961), pp. 131-35.</bibl>
            <bibl xml:id="bg036">
               <label>Wagner 1967</label>Anna Wagner, <title level="m">Isaac Israëls</title>. Rotterdam 1967.Anna Wagner, <title level="m">Isaac Israëls</title>. Rotterdam 1967.</bibl>
            <bibl xml:id="bg037">
               <label>Wagner 1985</label>Anna Wagner, <title level="m">Isaac Israëls</title>. Venlo 1985.Anna Wagner, <title level="m">Isaac Israëls</title>. Venlo 1985.</bibl>
            <bibl xml:id="bg038">
               <label>WNT</label>
               <title level="m">Woordenboek der Nederlandsche Taal</title> (http:<title level="m"/>gtb.inl.nl).<title level="m">Woordenboek der Nederlandsche Taal</title> (http:<title level="m"/>gtb.inl.nl)</bibl>
         </list>
      </body>
   </text>
</TEI>
